{"unknown:0:Le vivre ensemble.<br>Magnifique valeur que je partage !": 0, "unknown:1:Merci beaucoup pour ce partage :-)": 0, "unknown:2:\ud83d\udc4d": 0, "unknown:3:Passionnant, merci \u00e0 l&#39;\u00e9quipe et \u00e0 Edouard pour ces 2 heures.": 0, "unknown:4:Merci pour ce partage": 0, "unknown:5:Exellante  vid\u00e9o . Merci": 0, "unknown:6:Quel dommage la prise de son. Quand il y a du vent il existe des accessoires pour limiter les perturbations.": 0, "unknown:7:Il a l&#39;air super sympa ce gars \ud83d\ude42 merci pour la vid\u00e9o": 0, "unknown:8:\u00e7a existe pas les sols en indigestion de paillage c&#39;est un gros mythe... Quels probl\u00e8mes de saturation ? Les gens qui pr\u00e9tendent qu&#39;on peut &quot;trop&quot; en mettre ne pr\u00e9cisent jamais...": 1, "unknown:9:boues de stations.. quid des pollutions m\u00e9dicament , produit m\u00e9nager et autres saloperies ?": 0, "unknown:0:lien pour la vid\u00e9o : <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=EuzL54ahyNM\">https://youtu.be/EuzL54ahyNM</a>": 0, "unknown:0:Pour compl\u00e9ter en d\u00e9tails les charges pour 2023, il manquait :\u00a0<br>1500\u20ac de comptable.<br>600\u20ac d&#39;ecocert ( bio ) <br>5000\u20ac de charge diverse et d&#39;autofinancement ( ex : semoir \u00e0 oignon plaque. Ballon tampon pour l&#39;irrigation, clayette pour stocker oignon etc )<br>600\u20ac de tpe avec les frais bancaires.<br>300\u20ac de suivi technique.<br>200\u20ac de sponsoring ( club de foot, danelzik )\u00a0<br>600\u20ac pour renouvellement b\u00e2che ensilage , filet anti insectes , p30, botteleuse.<br>500\u20ac pour renouvellement \u00e9quipement perso + salari\u00e9 ( gant, botte, chaussure de s\u00e9curit\u00e9, habit de pluie, couteaux de poche, chapeau, tablier de lavage etc.)<br>300\u20ac pour vin chaud et g\u00e2teau de No\u00ebl pour la fin de saison.": 0, "unknown:10:Avez-vous d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 de l&#39;oxalis comme couvert permanent ?": 0, "unknown:1:You always bring a smile to my face.": 0, "unknown:2:Impossible de trouver le produit.": 0, "unknown:2:Tranquillou ca sent le bon repas avant)) avec une petite infusion  verveine)": 0, "unknown:11:Erratum : effectivement le salaire de ma salari\u00e9e \u00e0 mi temps est  650 \u20ac net et non brut comme \u00e9voqu\u00e9 dans la vid\u00e9o...": 0, "unknown:0:Bjr. Merci pour le partage<br>J&#39;ai fait un essai de melon sur b\u00e2che ensilage cette ann\u00e9e. Direct sur prairie apr\u00e8s 1mois de bachage. 2 arrosage au pied directement pendant la  croissance de mai \u00e0 juillet. Puis arret de l&#39;arrosage 3 semaine avant la premi\u00e8re r\u00e9colte fin juillet. C&#39;\u00e9tait en ext\u00e9rieur je suis nord Aveyron avec melon vieille France<br><br>Parcelle de 20m2 pour 60kg de melon environ <br><br>Petite question du coup, ils \u00e9taient bon mais certains surtout \u00e0 la fin \u00e9taient farineux.<br>J&#39;ai aussi eu le mildiou \u00e0 partir de mi juillet.<br><br>Cette irr\u00e9gularit\u00e9 du go\u00fbt selon les mleons peut venir d&#39;o\u00f9 ?": 0, "unknown:2:L&#39;affaire se complique et enrichie la compr\u00e9hension reste \u00e0 bien comprendre la parole un bon micro bien r\u00e9gl\u00e9 me semble indispensable comment r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les images et graphiques pour lecture": 0, "unknown:0:Tr\u00e8s bonne pr\u00e9sentatrice, toujours les questions qu\u2019il faut et pertinentes \ud83d\udc4c <br>Bravo aussi \u00e0 ces mara\u00eechers , je suis moi m\u00eame mara\u00eecher et je sais le taf qu\u2019ils peuvent faire \ud83d\udc4d": 0, "unknown:3:Si j&#39;ai bien calcul\u00e9 \u00e7a donne 62.5 T/Ha ! \u00c7a vend d\u00e9j\u00e0 du r\u00eave...": 0, "unknown:9:Merci pour ce retour d itineraire.  <br>Avez vous une id\u00e9e de la profondeur du sillon pour le semis ? <br>Est ce que \u00e7a n\u00e9cessite l hiver  un tunnel nantais avec voile d hivernage , voire au printemps un voile de for\u00e7age ? <br>En g\u00e9n\u00e9ral le compost est assez sec et la carotte aime bien l humidit\u00e9,  notamment en d\u00e9but de culture . Comment , \u00e0 quelle fr\u00e9quence et quelle quantit\u00e9 arrosez vous ? <br>Merci": 0, "unknown:2:OK mais il a pas dit si c&#39;\u00e9tait sur broyat ou sur compost de d\u00e9chets verts, avec ou sans b\u00e2che, dommage.": 0, "unknown:1:En effet des images meilleure qualit\u00e9 et un micro ce serait pas mal tout ceci est super int\u00e9ressant mais on ne peut pas enregistrer les donn\u00e9es<br>Encore merci \u00e0 tous pour tous vos efforts et votre partage": 0, "unknown:8:Tr\u00e8s belle ferme bravo a lui": 0, "unknown:4:Semoir earthway non mais s\u00e9rieusement faut arr\u00eater. Quand on cultive en tant que pro on utilise pas un earthway.": 1, "unknown:6:A l endroit de la haie  y a peut etre un puit tellurique  qui empeche .....": 0, "unknown:0:Excellente vid\u00e9o<br>Merci beaucoup pour le partage": 0, "unknown:1:salut quel est ton fournisseur?": 0, "unknown:3:Venez faire une journ\u00e9e dans l&#39;Aude.<br>Merci": 0, "unknown:4:Super visite merci :)": 0, "unknown:4:G\u00e9nial ! ^^": 0, "unknown:9:Les l\u00e9gumes, je sais pas mais le mara\u00eecher est craquant !": 0, "unknown:2:Pourquoi ne pas planter des arbres a tailler en t\u00eatard ou trognes pour produire votre BRF ? ( fr\u00eane, tilleul, r ou rosier bank qui peut faire de l&#39;ombre en tonnelle (ou le m\u00fbrier, l&#39;arbre, il y a des vari\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s bonnes, genre framboise, \u00e0 vendre en barquette)<br>Voir p\u00e9pini\u00e9riste Cochet \u00e0 Aubenas, ils ont plusieurs vari\u00e9t\u00e9s<br>Vous pouvez aussi mettre les m\u00fbriers sur vos poulaillers, les poules aiment bien !": 0, "unknown:19:Bonjour, merci pour la visite c&#39;\u00e9tait vraiment instructif pour moi qui suis en reconversion et qui souhaite s&#39;installer !<br>Petite question pour votre semoir \u00e0 oignons en alv\u00e9ole de 84 trous, vous avez une r\u00e9f\u00e9rence, un site fabricant ou c&#39;est une fabrication perso ?<br>Merci !": 0, "unknown:3:Excellent c&#39;est bien vert pour un mois de Mars, je vais tester de semer les radis novembre, je ne pens\u00e9 pas que les radis pouvait survivre au gel .": 0, "unknown:8:Bonjour,<br>Merci pour la vid\u00e9o !<br>Ils ne mettent pas de fumier / engrais bouchons ?": 0, "unknown:6:super vid\u00e9o Simon et Baptiste ! vos cultures sont magnifiques \ud83e\udd29": 0, "unknown:1:bonjour<br>pour le radis sem\u00e9 en novembre quelle vari\u00e9t\u00e9 serait adapt\u00e9e car pour les jours courts (tr\u00e8s courts au coeur de l&#39;hiver) il y en a tr\u00e8s peu. Merci": 0, "unknown:27:Toujours aussi passionnant. \ud83d\udc4d": 0, "unknown:1:Bonjour,<br>A quel moment mettez vous en place les lignes de goutte-\u00e0-goutte dans cet itin\u00e9raire ?<br>Merci pour le partage \ud83d\ude0a": 0, "unknown:8:Tr\u00e8s int\u00e9ressant.<br>Je vais dire une b\u00eatise mais bon.<br>Est il envisageable de ramener de l&#39;argile, en avez-vous \u00e0 proximit\u00e9 ?": 0, "unknown:0:bonsoir vous faite du tr\u00e8s beau travaille  en motte \u00e7a marche tr\u00e8s bien mon presse motte fait 8cm sur 8 et 8 de haut": 0, "unknown:2:Plut\u00f4t que de filmer ce monsieur, si vous nous montriez ces plantations ?": 0, "unknown:2:1000 euros de plants pour 50000 euros de CA ? Vous \u00eates s\u00fbrs ? Pas de charges de terreau ? Normalement les charges de plats/semences c&#39;est plutot 3000 euros pour 30000 de CA.<br>Ce serait pas plutot 10000 euros de plants ?": 1, "unknown:0:Merci pour cette pr\u00e9sentation tr\u00e8s inspirante sur l&#39;impact qu&#39;il est possible et n\u00e9cessaire d&#39;avoir aupr\u00e8s des politiques. Je vis autour de Montpellier qui dispose d&#39;une grande plateforme de compostage des d\u00e9chets organiques (Grammont). H\u00e9las, il est d\u00e9sormais impossible de se procurer du broy\u00e2t de d\u00e9chet vert ou compost aupr\u00e8s de cette plateforme  car la mati\u00e8re est envoy\u00e9e pour m\u00e9thanisation au lieu de favoriser la remise en vie de nos sols qui comme dans le 66 en ont grandement besoin": 0, "unknown:3:Merci pour ce partage \ud83d\ude4f\ud83c\udd92": 0, "unknown:5:merci!!!": 0, "unknown:0:merci": 0, "unknown:2:bonjour, bonjour.<br><br>Pouvez vous mettre et si possible sur les autres vid\u00e9os \u00e0 venir, la/les date(s)de prise de vue en description, ce n&#39;est souvent pas \u00e9vident de se situer dans le temps, ce qui est fort dommage car cela devient difficile de se projeter avec ces connaissances de nos c\u00f4t\u00e9s.<br><br>Merci pour le travail effectu\u00e9 et bonne continuation \u00e0 vous tous !": 0, "unknown:0:Bonjour \u00c9douard, je pense que tu peux mettre un peu plus de graines par alveoles pour les oignons. En environ 4 ou 5.": 0, "unknown:2:Super partage, vid\u00e9o tr\u00e8s agreable \u00e0 regarder. Merci!": 0, "unknown:0:la partie bach\u00e9e ne risque pas de s&#39;envoler en cas de tempete ?": 0, "unknown:4:<a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=DEklue-L1cI&amp;t=3450\">57:30</a> didier de la porte": 0, "unknown:21:Une des meilleures visites, bien d\u00e9velopp\u00e9 est vraiment tr\u00e8s enrichissant. Beau travail \ud83d\udc4c\ud83c\udf31": 0, "unknown:2:Int\u00e9ressant \u00e7a, merci Julien ! Peux-tu pr\u00e9ciser des densit\u00e9 de semi s&#39;il te pla\u00eet ? Combien de coupe fais-tu sur les \u00e9pinards ? Quand les retire tu ? Pour laisser de la place aux f\u00e8ves ? Est-ce n\u00e9cessaire ? Aurais-tu une id\u00e9e de tes rendements \u00e9pinards et f\u00e8ves ?": 0, "unknown:4:je retiens la fa\u00e7on de laisser une partie de la graine en dehors de la motte pour la germination. c&#39;est \u00e0 contre courant et Surtout, je retiens qu&#39;il faut arroser ses plants si on veut qu&#39;ils soient beaux et fort et \u00e7a c&#39;est vraiment \u00e0 contre courant des youtubeurs perma qui pr\u00e9tendent qu&#39;un potager sans arrosage est mieux.": 1, "unknown:1:J&#39;avais pas reconnu Didier dis donc ! Moustache + bonnet c&#39;est une diff\u00e9rente personne": 0, "unknown:3:Int\u00e9ressant": 0, "unknown:0:C&#39;est quelle vari\u00e9t\u00e9 svp?": 0, "unknown:5:Pardon mais je suis tomb\u00e9 par terre sur le prix de la serre neuf. Je pr\u00e9vois d&#39;acheter le m\u00eame mais \u00e0 prioris 1,8x plus chers. <br>J&#39;adorerais des d\u00e9tails =D": 0, "unknown:0:Merci tu est un vrai sage": 0, "unknown:3:Il a raison, n&#39;ayons pas peur des chiffres, ou d&#39;un petit calcul: 1000 tonnes de MO (Ms) par hectare comme &quot;starter&quot;. Disons qu&#39;on parle, en moyenne, d&#39;un amendement plus ou moins compost\u00e9 (33 %), il s&#39;agit donc approximativement de 3000 (trois milles !) tonnes de Mati\u00e8re Organique MS non-compost\u00e9es. Si on consid\u00e8re que la production annuelle a\u00e9rienne (feuilles, tiges, fruits, donc sans racine) d&#39;un hectare de v\u00e9g\u00e9tation en France est, dans la moyenne (tous les \u00e9cosyst\u00e8mes et agrosyst\u00e8mes confondus), de 10 tonnes de MOMS/an.ha, je peux conclure qu&#39;il faut la production nette de 300 HECTARE pour amender UNE HECTARE ??? <br>Quelqu&#39;un peut m&#39;expliquer?": 1, "unknown:4:Bonjour<br>La vid\u00e9o est int\u00e9ressante pour une installation micro ferme<br>Mais la deuxi\u00e8me partie manque de visionnage des productions...trop sur le mara\u00eecher !<br>Liseron d&#39;apr\u00e8s certains il faut mettre le bout des tiges dans du vinaigre blanc pour tuer le pied, donc \u00e0 l&#39;arriv\u00e9e des tiges !": 0, "unknown:7:Si le liseron apparait, voir du c\u00f4t\u00e9 du sol pour d\u00e9terminer la carence ou le surplus qui d\u00e9clenche la dormance.": 0, "unknown:7:\u00e0 <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=N0cVC5zO-aE&amp;t=7420\">02:03:40</a> , il parle de feuille plus verte : il y a une bonne explication \u00e0 \u00e7a : j&#39;ai remarqu\u00e9 que certaines vari\u00e9t\u00e9s de tomates adaptaient la couleur de leur feuillage pour capter plus de lumi\u00e8re ! au plus la feuille est fonc\u00e9e, au plus elle pourrait capter le rayonnement. Les pommes de terre idem, un pied qui \u00e9tait au bas d&#39;un tas de bois et assez \u00e0 l&#39;ombre \u00e9tait bien noir au d\u00e9marrage, et vers le d\u00e9but d&#39;\u00e9t\u00e9, il s&#39;est reverdit normalement.<br><br>ce ne sont que des hypoth\u00e8ses, mais je ne vois que \u00e7a en explication.": 0, "unknown:4:Excellent !super belle pr\u00e9sentation et belle r\u00e9ussite : 100000\u20ac de CA en si peu de temps ! Top ! Bonne continuation...": 0, "unknown:9:Merci pour la vid\u00e9o et bravo aux fr\u00e8res Dieudonn\u00e9 qui savent rester pragmatiques tout en ayant des objectifs \u00e9lev\u00e9s en terme d&#39;\u00e9cologie. Et en plus, le r\u00e9sultat est l\u00e0. Un super exemple pour les apprentis mara\u00eechers en msv. Encore merci pour le partage d&#39;exp\u00e9rience !": 0, "unknown:11:bravo les frangins": 0, "unknown:4:Quel type de sol ? Texture ?": 0, "unknown:6:Personne super int\u00e9ressante et attachante, merci pour le partage": 0, "unknown:2:Merci de retransmettre tout \u00e7a.": 0, "unknown:7:<a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=2YifFmZID_o&amp;t=1808\">30:08</a> colonne rouge ce serait les charges op. Mais o\u00f9 sont les charges de structures ?": 0, "unknown:5:Super visite, trop cool merci \ud83d\udc4d": 0, "unknown:2:Int\u00e9ressant mais malheureusement la cam\u00e9ra ne montre pas ce de quoi ils parlent, c&#39;est plut\u00f4tun podcast qu&#39;une visite de ferme! Y&#39;a pas grand int\u00e9r\u00eat a fixer la cam\u00e9ra sur la personne qui parle.  Malheureusement @MaraichageSolVivant  ne lit pas les commentaires pour retour de leurs auditeurs.": 0, "unknown:3:C&#39;est le deuxi\u00e8me reportage que je vois anim\u00e9 par cette jeune femme. Il y a une certaine qualit\u00e9 qui \u00e9mane de ses portraits. Merci \u00e0 toute l&#39;\u00e9quipe, ainsi qu&#39;aux maraichers et maraich\u00e8res qui acceptent de jouer le jeu.": 0, "unknown:25:Je ne commente pas souvent, mais l\u00e0 je vais me permettre\r<br>\r<br>C&#39;est un super boulot ! La meilleure visite de ferme sur cette cha\u00eene et j&#39;ai ador\u00e9 pourtant les autres visites. Pour quelqu&#39;un qui se questionne sur une r\u00e9orientation en mara\u00eechage, c&#39;est une mine d&#39;or.<br>Merci \u00e0 Germain pour son savoir, sa mani\u00e8re de faire son m\u00e9tier, ses exp\u00e9rimentations, et sa claret\u00e9 dans la transmission de tout \u00e7a.<br>Et un immense merci \u00e0 l&#39;\u00e9quipe qui a r\u00e9alis\u00e9 la vid\u00e9o. Les inserts sur les &quot;facts&quot; de la ferme, les tableaux r\u00e9capitulatifs c&#39;est vraiment g\u00e9nial et nous incite \u00e0 vraiment penser notre mod\u00e8le \u00e9conomique. Les questions sons super, et permettent de pousser toujours un peu plus loin pour avoir plus d&#39;informations factuelles.<br>Et vous m&#39;avez fait r\u00eaver et reforc\u00e9 ma volont\u00e9 de reconversion. Merci pour tout \u00e7a, en r\u00eavant d&#39;autres vid\u00e9os de cette qualit\u00e9, m\u00eame si je le redis, j&#39;appr\u00e9cie d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment le contenu de la cha\u00eene !": 0, "unknown:1:Faite une vid\u00e9o de 1h dessus avec itk d installation et reglage capteur et dur\u00e9e lumineuse. Vraiment int\u00e9ressant juste une vid\u00e9o plus pousser pro si vous pouvez. Merci d avance": 0, "unknown:0:une vraie contr\u00f4leuse ! Merci \u00e0 Nicolas pour ses renseignements et sa patience": 0, "unknown:0:Galere d&#39;avoir des poivrons en juillet ao\u00fbt au nord \ud83d\ude0a...": 0, "unknown:17:Beau cheminement.  On voit que vous ne manquez pas de courage.  Vraiment bravo. Grace \u00e0 des jeunes comme vous, de la nourriture saines. Moi je cultive 1000m\u00b2 en MSV \u00e0 bient\u00f4t 60 ans pout notre consommation personnelle. \u00c7a fait r\u00eaver tous ces beaux l\u00e9gumes. Je vous souhaite beaucoup de succ\u00e8s. Le travail fini toujours par payer. Merci pour ce reportage": 0, "unknown:4:Tr\u00e8s belle ferme, plein d&#39;id\u00e9e en t\u00eate et beaucoup de courage, franchement bravo \u00e0 vous. Je suis en reprise de la ferme familiale en fruits et l\u00e9gumes dans les Vosges (1h30 de chez vous), je suis actuellement \u00e0 la recherche d&#39;un fournisseur de compost ou bois broy\u00e9, auriez vous des adresses? pour le bois broy\u00e9 vous utilis\u00e9 quel essence? Merci pour votre retour; Nicolas": 0, "unknown:1:Bonjour, merci pour ce partage, le semoir terrateck pr\u00e9cise qu&#39;il est pr\u00e9f\u00e9rable d&#39;utiliser des graines enrob\u00e9es. Si tel est le cas, cela r\u00e9duit consid\u00e9rablement l&#39;utilit\u00e9 de ce semoir.<br>Pratiques tu avec des graines enrob\u00e9es, ou cela fonctionne-t-il bien avec les graines nues ?<br>Merci,<br>Pierre": 0, "unknown:1:Bravo beau reportage et une animatrice dynamique et curieuse": 0, "unknown:1:Le liseron d\u00e9marre tard en saison, puis pousse fort avec une incroyable capacit\u00e9 \u00e0 utiliser la RU, fait des repousses rapides apr\u00e8s sarclage mais n&#39;a que peut de vigueur \u00e0 l&#39;automne.<br>J&#39;ai eut employ\u00e9 l&#39;itin\u00e9raire suivant avec beaucoup de r\u00e9ussite :<br><br>Automne n-2 = EV seigle sem\u00e9 t\u00f4t (le seul valable selon moi vis \u00e0 vis du liseron) + beaucoup de bon fumier dans le courant de l&#39;automne/hiver<br><br>Printemps n-1 = Labour \u00e0 10cm avec plantation des patates primeur 1 raie sur 3 (pas de pulv\u00e9risation du sol, mais grosse a\u00e9ration et r\u00e9chauffement) <br>Hersage \u00e0 la lev\u00e9e des patates<br>Arrachage pr\u00e9coce dans le courant de juin(le liseron commence \u00e0 s&#39;\u00e9nerver)<br>\u00c9t\u00e9 n-1 = d\u00e9but juillet semi de haricot vert ramant (surtout pas des nain) <br>Buttage puis binage pour agacer le liseron<br>R\u00e9colte en septembre<br><br>L&#39;ann\u00e9e n-1 est faite de culture qui \u00e9vitent le pic d&#39;agressivit\u00e9 du liseron et permettent une gestion \u00e9puisante pour le liseron par un petit travail du sol fr\u00e9quent et positionn\u00e9 au bon moment. Le haricot ramant est tr\u00e8s agressif vis \u00e0 vis du liseron en fin de saison.<br><br>Beaucoup de bon fumier + Labour d&#39;hiver \u00e0 10cm(j&#39;ai remarqu\u00e9 que c&#39;est r\u00e9pressif sur le liseron) <br><br>Ann\u00e9e n = carotte de saison vigoureuse (chantenay, colmar,...) sem\u00e9e pas trop tard (15 avril) pour qu&#39;elles soit largement lev\u00e9e quand le liseron pointe son nez. Une endive sem\u00e9e d\u00e9but mai fonctionne aussi tr\u00e8s bien. <br>Ces cultures longues avec un puissant pivot sont capables de tuer un liseron bien affaibli l&#39;ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Les choux fonctionnent moins bien. <br>Un bon fumier (c&#39;est rare !) et un travail du sol &quot;\u00e0 l&#39;ancienne&quot; (\u00e7a aussi c&#39;est rare) sont des outils efficaces pour orienter la biologie vers une dynamique de sol agricole courtois et bien vivant.<br><br>Bon courage.": 0, "unknown:2:Bonjour<br>Merci pour cette excellente vid\u00e9o, clair, net et pr\u00e9cise ! A quand plein d&#39;ITK comme \u00e7a sur MSV TV ???<br>Ici en centre Alsace : belle r\u00e9colte de melons, en ext\u00e9rieur Melon Canaris : top! , oui le Ogen est excellent ! Par contre a quand un ITK past\u00e8que ? plus facile \u00e0 cultiver que le melon, pas trou\u00e9 par les campagnols qui vont manger les graines, moins de probl\u00e8me de pourrissement sur le sol ... Vive la past\u00e8que Early Moon Beam ! a chair jaune ! Top !": 0, "unknown:10:Merci g\u00e9nial. Question, le semis donc mi-novembre pour r\u00e9colte en Mai c\u2019est \u00e7a?": 0}