{"mwrKawnz7U0:0:Slt, je sais que vous \u00eates beaucoup \u00e0 ne pas pouvoir jardiner faute de trop de pluie. <br>Parfois j&#39;h\u00e9site presque \u00e0 publier les vid\u00e9os ! Mais j&#39;me dis que cela ne peut que vous faire entrevoir ce qui viendra vite par chez vous.<br>Le printemps va vite s&#39;installer pour tous, que chacun puisse profiter des joies du jardinage, du potager.<br>Merci pour votre attention et \u00e0 tr\u00e8s vite pour continuer la saison.": 0, "mwrKawnz7U0:1:Bonsoir Olivier j&#39;ai r\u00e9ussi a mettre mes plants d&#39;oignons d&#39;\u00e9chalotes et d&#39;ail en terre en esp\u00e9rant que la pluie va se calmer pour mettre les petits pois et feves merci pour la vid\u00e9o": 0, "mwrKawnz7U0:2:Merci \ud83d\ude2e mais il fait encore froid et il pleut j&#39;esp\u00e8re qu&#39;il verra beau bient\u00f4t \ud83d\ude42 bonne soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t \ud83d\ude0a": 0, "mwrKawnz7U0:3:\ud83d\udc4d": 0, "mwrKawnz7U0:4:Une petite question \u2026 tu l\u2019as achet\u00e9 o\u00f9 ton bac \u00e0 3min 40 ? \u2026 et chouette vid\u00e9o \u2026merci de La Rochelle": 0, "mwrKawnz7U0:5:Salut Olivier, est ce que tu vas refaire des chayottes cette ann\u00e9e ?": 0, "mwrKawnz7U0:6:Merci Olivier ! Bon d\u00e9but de saison !\u2764<br>Ici dans l&#39;Aisne 1ere journ\u00e9es ensoleill\u00e9e apr\u00e8s des mois de grisaille et de pluie. <br>Ici c&#39;est gorg\u00e9 d&#39;eau, les limaces pullulent, oblig\u00e9 de faire ses semis en godets. <br>A bient\u00f4t !": 0, "u7-14gz92Ns:94:\u2764\ufe0f\ud83d\udda4\ud83c\udf40": 0, "9sE4vBO6sUs:11:Merci Olivier, je mets le marc de caf\u00e9 dans le composteur depuis des ann\u00e9es et effectivement c&#39;est extraordinaire combien il y a \u00e9norm\u00e9ment de vers rouges.": 0, "H1ole4H685Q:15:Merci bcp pour cette vid\u00e9o qui donne envie de s&#39;y remettre bient\u00f4t, et merci pour le code promo utilis\u00e9 \u00e0 bon escient :-)": 0, "16Y0ahPl74Y:58:Je n ai pas vu sur ta vid\u00e9o mais j ai lnimpression que tu as mis la base de ton carr\u00e9 metal a fleur du sol, de ce fait tu risques d avoir encore un contact entre la terre et ton poteau. Il faudrait laisser environ 5cm pour avoir aucun risque. Beau boulot.": 0, "1_UZ98AuGek:47:Quelques vid\u00e9os int\u00e9ressantes sur le sujet<br><a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=ukRzfNjlo98\">https://www.youtube.com/watch?v=ukRzfNjlo98</a><br><a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=fxtjcErANtY\">https://www.youtube.com/watch?v=fxtjcErANtY</a>": 0, "afjZYzK-wMw:0:Bonjour Olivier le probl\u00e8me de l&#39; eau cela d\u00e9pend de la r\u00e9gion et surtout de la terre de notre potager et son orientation, et si le jardin est en pente . Il y a beaucoup d&#39; \u00e9l\u00e9ments qui rendre en conte . .mon potager se trouve a Nantes en ville . Je suis prot\u00e9g\u00e9 du vent par des b\u00e2timents. Bonne journ\u00e9e et merci de tout des conseils bravo \ud83d\udc4d": 0, "Dc79_Z2cLWk:27:Merci pour ce tour au jardin. Chez moi en Normandie, j&#39;attends encore un peu \ud83d\ude09 mais \u00e7a fait du bien de voir tous tes conseils en vid\u00e9o. A bient\u00f4t.": 0, "IByIxo7cK7k:44:Vid\u00e9o qui tombe \u00e0 pic \ud83d\ude05 je vais pour la premi\u00e8re fois faire un test avec des patates du commerce \ud83e\udd37\u200d\u2642\ufe0f (une dizaine de plants je pense) et jme t\u00e2te pourvle choix de la vari\u00e9t\u00e9 de plants. Non germes... Par contre pour faire de la frite \ud83d\ude02 c&#39;est la vie ici <br>Il ne doit pas me manquer grand chose en graine mais j&#39;irai faire un pti tour chez la bonne graine (si ca peut r\u00e9compenser un peu ton BIG taff \ud83d\ude09 <br><br>F\u00e9vrier approche... On est au taquet \ud83d\ude05 malgr\u00e9 le temps de Mer** \ud83c\udf27\ud83c\udf28\ud83e\udd76<br>\u00c0 tr\u00e8s vite \ud83d\udc68\u200d\ud83c\udf3e": 0, "PM7G2QSz0JY:61:Tr\u00e8s Bien Olivier  ta courte vid\u00e9o sur l\u2019urine. Il serait bon que tu persistes sur des \u00ab\u00a0courtes vid\u00e9os \u00ab\u00a0de quelques minutes, qui nous permettront d\u2019analyser rapidement tes tr\u00e8s fortes id\u00e9es en jardinage \ud83d\udc69\u200d\ud83c\udf3e. Tchao tchao. Alex du Grand Sud-ouest": 0, "if6BBMYD9DA:67:Ce qui compte pour le jardinier avant tout, reste la satisfaction d&#39;agir, tester, planter voire r\u00e9colter quelles que soient les quantit\u00e9s sous n&#39;importe quel climat et  diverses contraintes.<br>Les terres qu&#39;elles soient v\u00e9g\u00e9tales,sablonneuses ou argileuses, le jardinier s&#39;y adapte , enrichi ou modifie sa structure avec ses diff\u00e9rentes actions d&#39;apports m\u00e9caniques ou d&#39;amendement fait manuellement.<br>Toujours avoir \u00e0 l&#39;esprit que l&#39;on peut faire mieux sans ne jamais penser \u00eatre critiqu\u00e9 de par nos choix d&#39;organisation et mani\u00e8re de concevoir son lopin est la cl\u00e9.<br>Cl\u00f4turer ce layus par &quot;L&#39;intention prime sur l&#39;action&quot; est ad\u00e9quat quant \u00e0 notre propension \u00e0 \u00e9valuer \u00e0 quel degr\u00e9 \u00eatre en contact avec la nature est propice \u00e0 la d\u00e9tente mentale.<br>L\u00e0 est l&#39;essentiel!<br>Un grand bravo \u00e0 Olivier pour son irascible abn\u00e9gation et pour le pragmatisme de ses vid\u00e9os. <br>Bonne saison \u00e0 tous, \u00e0 nous jardiniers.": 0, "Dc79_Z2cLWk:65:J&#39;ai 20 ans et la chance d&#39;avoir acc\u00e8s \u00e0 un terrain cultivable, merci beaucoup pour ta chaleur humaine et tes bons conseils, c&#39;est un total r\u00e9gale de les suivre pour ma deuxi\u00e8me ann\u00e9e d&#39;exp\u00e9rimentation :)": 0, "wq0ThwWMHI8:6:Bonjour Olivier,<br><br>Je d\u00e9cale tout cette ann\u00e9e, jardin inaccessible, pluie sans fin depuis le d\u00e9but de l&#39;hiver... Loire Atlantique c&#39;est mouill\u00e9 mouill\u00e9 et frais": 0, "zMG4Iut-Cm0:42:c&#39;est plus un potager, c&#39;est une for\u00eat !  Bravo ! Source d&#39;inspiration, m\u00eame si je n&#39;ai que 2 terasses, je vais faire au mieux en pots, et aussi faire un grand bac en bois. Si certains ont des conseils pour les diff\u00e9rents bois, que mettre en bacs etc, je suis preneur ! :)": 0, "Ey5AuNHWHAY:99:Merci beaucoup \ud83d\udc95 vous \u00eates une mine d&#39;informations en or... bel \u00e9t\u00e9 \u00e0 vous": 0, "bQ1IVUdVFcQ:20:Merci pour cette video hyper int\u00e9ressante ! J&#39;apprends \u00e9norm\u00e9ment grace a toi et je comprends plein de choses ! On en veut encore !": 0, "H1ole4H685Q:78:Un grand merci pour toutes ces id\u00e9es pour 2024 et pour le code promo \ud83d\ude01<br>Comment faire craquer son portefeuille en 10 secondes \ud83d\ude02\ud83d\ude05": 0, "wq0ThwWMHI8:86:Dans l&#39;oise on plante les patates quand les lilas sont en fleur et pas avant :)": 0, "TaA2lrvMX48:38:Chez moi, les courges sont r\u00e9colt\u00e9es en octobre. Je les s\u00e8me tard, car avant, le potager est trop plein. Je dois optimiser la place...": 0, "nD0rpsNyGEo:13:\u00c7a joue les babas cool mais ne supporte pas de partager. Ras le bol de ces retour \u00e0 la nature bidon": 1, "1K-bCyVpiQY:23:Bonjour Olivier<br>Effectivement mon essai en pot a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec cette ann\u00e9e.<br>Pourrais-tu stp me donner des conseils pour la structure pour mon prochain essai en pleine terre ?<br>Merci beaucoup \ud83d\ude4f\ud83c\udffb\u263a\ufe0f": 0, "UWSOZ3bIfxc:39:J&#39;ai regard\u00e9 avec toujours le m\u00eame grand plaisir cette vid\u00e9o qui m&#39;encourage car mon potager n&#39;est pas aussi beau que le votre Merci encore <br>Je n&#39;ai pas exp\u00e9riment\u00e9 l&#39;ombrage mais pour la saison prochaine je ne manquerai pas de le faire car vous m&#39;avez convaincu, je pense que la forte chaleur varoise est la principale cause de l&#39;\u00e9tat de mon potager. Je dois encore progresser !!<br>Pour la conservation des tomates, une id\u00e9e qui me convient bien et qui est \u00e0 l&#39;origine celle de ma grand tante qui \u00e9tait agricultrice lorsque j&#39;\u00e9tais enfant.<br>Dans des bocaux, je coupe les tomates en deux, j&#39;\u00e9p\u00e9pine et les place en les tassant un peu. Je ferme et mets \u00e0 st\u00e9riliser 40 mn. Ainsi on peut les utiliser l&#39;hiver pour des tomates \u00e0 la proven\u00e7ale par exemple ou pour tout autre pr\u00e9paration. C&#39;est assez pratique.<br>Encore merci pour tous vos conseils. A bient\u00f4t": 0, "7Q61-XosPcg:68:Vive le sud! Coucou de la bourgogne du sud! On va patienter encore un peu!": 0, "Yonpvtci0r0:85:bonjour Olivier le code promo n&#39;est pas valable sur le site la bonne graine ! :(": 0, "bQ1IVUdVFcQ:6:J&#39;aimerais beaucoup connaitre les valeur d&#39;azote de chaque esp\u00e8ce de l&#39;epifaune dans leur d\u00e9jections on aurait des surprises a mon avis.": 0, "7nfdyFW9F4g:65:Bonjour olivier mes d\u00e9chets de cuisine je les m\u00e9lange avec du broyage de v\u00e9g\u00e9taux qu\u2019en pensez-vous ?": 0, "bQ1IVUdVFcQ:28:merci pour cette video olivier, que pense tu du compostage de surface ? cela attire les nuisibles ? ce n&#39;est pas mieux de mettre directement mes d\u00e9chets d\u2019\u00e9pluchures sur mes planches potag\u00e8res plut\u00f4t que dans le composteur ( qui met tres longtemps a &quot;monter&quot; . merci pour ce nouveau format.": 0, "NkUcU6eJkLI:75:Bonjour Olivier, bonjour \u00e0 toutes et <a href=\"http://tous.je/\">tous.Je</a> voulais savoir pourquoi mettre en pleine terre 1 glom\u00e9rule tous les 5cm si \u00e0 l&#39;\u00e9claircissement on ne laisse qu&#39;un plant tous les 15 \u00e0 20cm,ne serait il pas plus judicieux de les semer directement \u00e0 15-20cm du coup ?<br>Merci pour les partages toujours aussi int\u00e9ressants et bon jardinage \u00e0 tous \ud83d\udc4d\ud83c\udffb": 0, "MXaWYNyhS2U:45:Merci beaucoup pour cette video. Je vais tenter les semis rapproch\u00e9s !!!!!": 0, "7Q61-XosPcg:10:Bonjour, est ce que vous avez des plaques alv\u00e9ol\u00e9es \u00e0 conseiller ? Merci.": 0, "KJz9qfYdSO0:33:Tu as l&#39;air fatigu\u00e9 ! Fais attention \u00e0 toi et \u00e0 ta sant\u00e9.": 0, "1IhaM8e-C0Y:11:Merci TELLEMENT Olivier pour cette vid\u00e9o qui d\u00e9culpabilise et fait un bien fou. C&#39;est vraiment important de montrer aussi qu&#39;on est tou.te.s perfectibles et qu&#39;il y a des rat\u00e9s chez tout le monde, m\u00eame nos mentors :)": 0, "H1ole4H685Q:3:Je viens de passer ma premi\u00e8re commande \u00e0 &quot;La bonne graine&quot;. Merci !": 0, "PM7G2QSz0JY:32:Bonjour Olivier merci pour cette vid\u00e9o donc l\u2019hiver c inutile de mettre des engrais si j\u2019ai bien compris hormis l\u2019urine": 0, "_Ez7W79Q1C0:34:Un autre avantage que j&#39;y trouve aussi c&#39;est pour d\u00e9sherber : \u00e7a permet d&#39;attraper la racine en entier (si pas trop profonde quand m\u00eame !). Alors qu&#39;un motoculteur casse et multiplie ces m\u00eames racines, ce qui leur permet de reprendre de plus belle": 0, "1_UZ98AuGek:56:Salut alors pour moi petit jardinier d\u00e9butant c&#39;est fumier , compost de mes cultures et quand je peux j&#39;am\u00e8ne feuilles mortes voir melange feuilles mortes et tonte et si j&#39;ai pailler le jardin je l&#39;incorpore en fin de saison . Voil\u00e0 voil\u00e0 dub62": 0, "zMG4Iut-Cm0:53:Merci, c&#39;est toujours un plaisir pour moi de regarder les vid\u00e9os.": 0, "9sE4vBO6sUs:65:Le compost ici on aime \u00e7a un peu, beaucoup, \u00e0 la folie. Ici petits et grands y participent, d&#39;ailleurs notre grand \u00e0 grond\u00e9 ses grands-parents qui ont &quot;os\u00e9&quot; jeter des \u00e9pluchures \u00e0 la poubelle.<br>Pour le marc, encore une affaire de compromis pour moi qui suis le seul consommateur de caf\u00e9 \u00e0 la maison. Je voulais absolument une machine \u00e0 dosettes que je trouve plus pratique que la machine \u00e0 filtre, surtout quand on fait un seul caf\u00e9 \u00e0 la fois, et m\u00eame si ce n&#39;est pas le caf\u00e9 que je pr\u00e9f\u00e8re j&#39;ai quand m\u00eame pris celle avec les dosettes en &quot;papier&quot; qui sont justement compostables, c&#39;est d&#39;ailleurs incroyable la vitesse \u00e0 laquelle \u00e7a dispara\u00eet au compost, \u00e0 chaque fois c&#39;est l&#39;affaire de quelques jours.<br>Merci pour ta vid\u00e9o.": 0, "afjZYzK-wMw:23:bonjour Olivier, dans le Sud \u00e9galement, Gard, donc tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 en \u00e9t\u00e9 pour le potager. Il m&#39;arrive de d\u00e9primer ! cet \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement horrible, mildiou, toutes sortes de maladies, dues sans doute \u00e0 la grosse humidit\u00e9 en Juin. Notre sol est comme le v\u00f4tre. On attend un peu plus de pluie pour passer la grelinette qu&#39;on a achet\u00e9 cet \u00e9t\u00e9. On a \u00e9galement fait de l&#39;ombrage, et l\u00e0 o\u00f9 il n&#39;y en a pas encore, parasols !!  Vu la difficult\u00e9 \u00e0 cultiver dans le  sud, chaleur, vent qui dess\u00e8che tout, j&#39;admire votre potager. Bonne journ\u00e9e et merci pour vos vid\u00e9os": 0, "0q3UY_CMR-w:74:Salut Olivier,<br>Petite pr\u00e9cision pour le semis. On ne r\u00e9colte que l&#39;ann\u00e9e suivante (n+1). J&#39;ai pratiqu\u00e9 le semis et \u00e7a marche tr\u00e8s bien....mais il faut \u00eatre un peu patient pour se r\u00e9galer!<br>Bonne fin d&#39;ann\u00e9e!<br>Greg": 0, "33EErr3JJkQ:1:Apr\u00e8s le sillon et la mise en place des graines, j&#39;ai m\u00e9lang\u00e9 de l&#39;herbe fra\u00eechement coup\u00e9s avec du terreau pour recouvrir l&#39;ensemble. Cel\u00e0 a permis \u00e0 ma terre de ne pas durcir et permettre au plants de pousser correctement.": 0, "kipbAn2aJfg:84:Bonjour Olivier <br>Je viens de regarder ta vid\u00e9o (comme toutes les autres), concernant  les concombre lemon je trouve que tu les cueilles trop m\u00fbr.<br>Plus la peau est orange, plus le concombre devient amer. Personnellement je les cueille quand le tour du p\u00e9doncule commence \u00e0 \u00eatre orange sur les premiers millim\u00e8tres.<br>Merci pour tous les astuces que tu nous partages gr\u00e2ce \u00e0 toi je jardine mieux qu&#39;avant.": 1, "1IhaM8e-C0Y:90:Bonjour Olivier,<br>Pour la fructification des tomates, tu peux essayer le purin de consoude ;-)<br>Bon jardinage": 0, "zMG4Iut-Cm0:92:Merci": 0, "wq0ThwWMHI8:85:Super merci Olivier, nous en sommes presque au m\u00eame stade \ud83d\ude0a et pareil on echelonne les radis, salade courgettes etc": 0, "TaA2lrvMX48:18:Bravo Olivier pour tes conseils pr\u00e9cieux \ud83d\udc4d": 0, "16Y0ahPl74Y:71:Pourquoi ne pas installer une toile d&#39;ombrage sur les chevrons moins lourd et moins couteux ?": 0, "NDayPb-VueU:90:Tous mes semis de betteraves ont ete mang\u00e9s par escargots et limaces avec les pluies du mois d ao\u00fbt. Je vais passer au radis noirs.": 0, "nD0rpsNyGEo:58:bonjour olivier , j ai eu le m\u00e9me probl\u00e9me avec les rats qui mangeaient les tomates , puis plus tard ils se sont attaqu\u00e9 aux graines de f\u00e9ves , je m explique , je plantais les f\u00e9ves la journ\u00e9e et eux les d\u00e9t\u00e9raient la nuit !!!!il m a fallu pas mal de temps pour comprendre et trouver la solution , j ai install\u00e9 des lampes solaires qui se d\u00e9clenchent au mouvement et \u00e7a a march\u00e9 j ai pu semer mes f\u00e9ves !!!!!!! mais depuis j ai eu des probl\u00e9mes avec les ragondins et la c est plus la m\u00e9me histoire ,les lumi\u00e9res ils s y sont habitu\u00e9s , j ai install\u00e9 un poste radio qui marche toute la nuit , au d\u00e9part \u00e7a marchait tr\u00e9s bien et au bout d un mois ou 2 ils s y sont habitu\u00e9s aussi , voila quelques id\u00e9es qui pourront peut \u00e9tre t \u00e9tre utile a plus <br>bernard": 0, "6kiJw_hwb4I:59:Merci pour cette vid\u00e9o ! Dis-moi, quelles vari\u00e9t\u00e9s recommandes-tu pour \u00e9viter l&#39;amertume ?": 0, "wq0ThwWMHI8:21:Merci pour tout tes pr\u00e9cieux conseils, vid\u00e9os explicatives ect ..3 ans que je te suis sur YouTube et j\u2019ai appris beaucoup. J\u2019avais commenc\u00e9 2 carr\u00e9s potager il y a deux ans. Cette ann\u00e9e, je suis entrain de finaliser mes 5 carr\u00e9s potager que j\u2019ai fais avec des lames de cl\u00f4ture chez Castorama et du g\u00e9otextile. J\u2019ai pr\u00e9par\u00e9 aussi ~10m3 de plates bandes. J\u2019ai h\u00e2te de commencer \u00e0 y mettre les plants ! \ud83e\udd29 <br>J\u2019ai repris l\u2019abonnement \u00e0 Terra Potager, bien pratique ! <br>Merci merci ! \ud83d\ude04": 0, "xB_G4SyMW9w:24:H\u00e2te de recommencer une nouvelle saison avec vos vid\u00e9os \ud83d\udc4d": 0, "Ey5AuNHWHAY:38:Merci pour cette vid\u00e9o je me r\u00e9gal \u00e0 les regarder \ud83d\ude0a": 0, "IfDRQraDmA8:27:Bonjour, j&#39;habite ds le nord de la France,il fait certes doux en ce moment mais dois je attendre pour les petit pois?": 0, "_Ez7W79Q1C0:1:Bonjour Olivier je suis tout a fait d&#39;accord avec toi. Je voudrais juste te faire remarquer que le geste que tu fais \u00e0vec la grelinette il est pas tout a fait correct.": 0, "mwrKawnz7U0:51:Bonsoir Olivier, merci pour ce bel \u00e9pisode. A bient\u00f4t.": 0, "KJz9qfYdSO0:55:N&#39;emp\u00eache que c&#39;est le meilleur gazon derri\u00e8re les dunes, sur le littoral landais.<br>Il reste vert l\u00e0 o\u00f9 tous les voisins ont leur gazon jauni. <br>L&#39;exemple que je donne est \u00e0 Vieux Boucau.": 0, "KKROYZuiZKk:6:Bonjour alors je vais peut-\u00eatre dire une b\u00eatises. Mais pourquoi apr\u00e8s un grand feu de for\u00eat les plantes qui poussent dans les cendres on l&#39;air de bien se d\u00e9velopper ?": 0, "wPGNUPVjgzk:53:Bonjour Olivier, tr\u00e8s int\u00e9ressant ce sujet, merci pour le partage  \u00e0 bient\u00f4t": 0, "IByIxo7cK7k:19:bonjour<br>bonne vid\u00e9o comme toujours<br>une petite question pour celui qui n&#39;a pas de pi\u00e8ce illumin\u00e9e dans la journ\u00e9e (pour cause de travail) il faut attendre les beaux jour pour les mettre dehors?": 0, "Yonpvtci0r0:88:Bonjour, olivier est ce que je peut faire la culture de la chayotte dans la dr\u00f4me Parce que l&#39;ann\u00e9s derni\u00e8re j&#39;ai planter les chayotte sur une structure a mi ombre est sa a rien donner est ce que il faudrait pas les planter au plein soleil merci de votre r\u00e9ponse.": 0, "TaA2lrvMX48:34:Bonjour \u00e0 tous, comme toi je r\u00e9colte \u00e0 l&#39;optimal selon les courges, qui ont eux m\u00eame une dur\u00e9e optimale de conservation. Et par observation j&#39;ai moi aussi que avec un d\u00e9passement de dur\u00e9e de r\u00e9colte ( p\u00e9doncule tr\u00e8s sec) , les sucres se d\u00e9grade parfois tr\u00e8s vite et n\u00e9crose le fruit. Merci et bon jardin": 0, "zMG4Iut-Cm0:43:Bonjour Olivier,<br>Merci encore pour tous ses conseils sur les plantations.<br>C&#39;est vraiment super int\u00e9ressant. <br>Merci!<br>Bonne journ\u00e9e": 0, "9sE4vBO6sUs:82:Merci Olivier, Voila une tr\u00e8s belle synth\u00e8se du sujet. <br>Pour ma part je le mets \u00e9galement depuis des ann\u00e9es dans le composteur, mais j&#39;en garde toujours un peu de cot\u00e9 dans un sac. je l&#39;ai utilis\u00e9 plusieurs fois pour faire d\u00e9m\u00e9nager des fourmili\u00e8res. j&#39;ai saupoudr\u00e9 g\u00e9n\u00e9reusement la terre du pot de mon citronnier envahi de fourmis et sur une autre fourmili\u00e8re mal plac\u00e9e sur un lieu de passage et cela a march\u00e9. Mais rien de scientifique :) C&#39;est juste mon exp\u00e9rience. Je profite de ce premier commentaire sur ta chaine pour te f\u00e9liciter. Tes sujets sont toujours aussi passionnants, trait\u00e9s avec autant de clart\u00e9 que d&#39;humilit\u00e9. Bravo ! <br>Benoit de Vend\u00e9e": 0, "hTgzy2p_T9Q:64:Magnifique vid\u00e9o, dommage il manque les gammes plagron, biobizz ect (en light pour les semis) votre tests aurait \u00e9t\u00e9 encore plus qualitatif :)": 0, "0q3UY_CMR-w:97:Merci pour cette vid\u00e9o. J&#39;ai implant\u00e9 2 pieds au printemps dernier sur les hauteurs de Nice et leur feuillage s&#39;est compl\u00e8tement dessech\u00e9 durant l&#39;\u00e9t\u00e9. Ils sont ressortis \u00e0 l&#39;automne et je me demandais d&#39;une part si c&#39;est normal et d&#39;autre part si on devait oublier cette culture sous un \u00e9pais paillage jusqu&#39;\u00e0 l&#39;automne apr\u00e8s la r\u00e9colte ou s&#39;il fallait proc\u00e9der tout de m\u00eame pour un arrosage raisonn\u00e9 pour que les racines ne meurent pas. Merci par avance pour votre r\u00e9ponse.": 0, "kipbAn2aJfg:83:Quel beau choux, chez moi ils sont bouff\u00e9s par les pucerons ou autres bestioles....": 0, "NDayPb-VueU:15:merci pour ces id\u00e9es automnales \ud83d\ude09": 0, "bD66nePFwaU:78:Bonsoir \u00e0 vous tous les jardiniers  , ici en C\u00e9vennes \u00e0 500 m je plante \u00e0 mi novembre.  Merci \u00e0 toi Olivier": 0, "6kiJw_hwb4I:17:Bonjour Olivier et merci pour tes vid\u00e9os tr\u00e8s inspirantes, j&#39;avais d\u00e9j\u00e0 pas mal r\u00e9ussi les concombres l&#39;ann\u00e9e derni\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 tes conseils.<br>En plus je cherchais un semencier et  tes coups de coeur sur le site vont bien m&#39;aider a choisir de bonnes vari\u00e9t\u00e9s qui r\u00e9siste aux fortes chaleurs \ud83d\ude0a": 0, "0q3UY_CMR-w:70:Bonjour merci pour la vid\u00e9o, nous avons eu \u00e9galement une premiere tr\u00e8s belle production cette ann\u00e9e apres repiquage d&#39;oeilletons et racines, c&#39;est mont\u00e9 sur les 2 m\u00e8tre de haut avec des feuilles g\u00e9antes et 10 a 15 /pieds. Par contre quelques gros et beaucoups de petits voir tellement petits que non consommable. Ce serai d\u00fb a une carence ?": 0, "KKROYZuiZKk:70:Bonjour Olivier, merci pour tes vid\u00e9os qui sont toujours tr\u00e8s int\u00e9ressantes. Mais pour une fois celle-ci me laisse perplexe. Je ne suis pas expert, et si certains experts me disent que la cendre peut \u00eatre n\u00e9faste au jardin je veux bien le croire mais il faut m&#39;expliquer pourquoi. Et tes arguments ne m&#39;ont pas convaincu. Jj&#39;ai du mal \u00e0 croire qu&#39;un peu de cendre, m\u00eame si on en abuse, va changer le PH de 20 cm de terre  (ce me semble un minimum pour faire un potager : je ne parle pas de ceux qui en ont 1m sous leurs pieds...) Sinon je vais arroser mon sol (tr\u00e8s calcaire)  d&#39;un peu de  vinaigre pour corriger mon PH... Pour ce qu&#39;il y est de la potasse, il y en a moins dans 1kg de cendre que dans 1kg d&#39;engrais organique. Comme je n&#39;en mets pas dans mon jardin, je vais continuer \u00e0 \u00e9taler ma cendre dans mon potager et mon verger. ... sans forcer la dose. <br>J&#39;esp\u00e8re que tu ne me porteras pas rigueur de cette petite prose.<br>Merci": 1, "nD0rpsNyGEo:78:Le probl\u00e8me c&#39;est qu&#39;on ne veut pas des rats, c&#39;est \u00e7a le probl\u00e8me....<br>Perso, j&#39;ai un poulailler donc des rats, et le me suis aper\u00e7u qu&#39;\u00e0 partir d&#39;un certain nombre, ils se r\u00e9gulent tout seuls.... Bon, de temps en temps, j&#39;ai ma chienne qui en attrape un.... j&#39;ai arr\u00eat\u00e9 de pi\u00e9ger et d&#39;empoisonner. Bref, on vit c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te et \u00e7a se passe bien !": 0, "9sE4vBO6sUs:30:Merci beaucoup, la vid\u00e9o m&#39; a plu": 0, "6kiJw_hwb4I:74:Merci Olivier j\u2019aime beaucoup ce format d\u2019un l\u00e9gumes de A \u00e0 Z<br>Tu ne seras pas d\u00e9\u00e7u par le concombre arm\u00e9nien c\u2019est un incontournable depuis 2 saisons chez moi. Sa couleur vert p\u00e2le et sa saveur sont magnifiques. Il ne ressemble pas \u00e0 celui du site la Bonne graine. \ud83e\udd37\ud83c\udffb\u200d\u2640\ufe0f": 0, "wF7eqBO3gR8:24:Merci Olivier \ud83d\ude09": 0, "8ZX3XBQ_QI0:14:Ayant mon potager \u00e0 Perpignan, avant de voir ta vid\u00e9o j&#39;ai mis des canisses au dessus de mes tomates et concombres et je m&#39;en f\u00e9licite. Comme quoi les bonnes id\u00e9es se retrouvent.": 0, "MXaWYNyhS2U:18:Merci Olivier pour cette vid\u00e9o riche d&#39;enseignements. Moi non plus je ne retourne pas mon compost. Avez vous pu lui poser la question de l&#39;enherbement des all\u00e9es ? Tout a l&#39;air si nickel dans ses vid\u00e9os... comment fait il? Et le liseron, en a t&#39;il et comment fait il ?<br>Bonne continuation \u00e0 vous, merci pour le temps pass\u00e9 \u00e0 concocter ces vid\u00e9os": 0, "Yonpvtci0r0:15:Habitant en pays tropical, la patate douce c\u2019est l\u2019horreur. Extr\u00eamement envahissante": 0, "S6ObzLFhWQk:85:Bonjour Olivier <br>Tes plaques en alv\u00e9oles carr\u00e9es ont l&#39;air bien pratiques et assez profondes. Peux-tu nous renseigner o\u00f9 tu les ach\u00e8tes? Elles ne ressemblent pas aux plaques Magellan que j&#39;ai d\u00e9j\u00e0. Merciii": 0, "nD0rpsNyGEo:53:J&#39;ai une chatte de petite taille, qui tue des rats de 10-15 cm... depuis qu&#39;elle est l\u00e0, plus de rats ni au poulailler ni au jardin... A force, elle-m\u00eame son odeur aussi je pense. Seul inconv\u00e9nient en contrepartie, elle a tendance \u00e0 gratter dans le potager pour faire ses besoins. En p\u00e9riode de semis o\u00f9 cela peut faire des d\u00e9g\u00e2ts, je plante des petits b\u00e2tons partout dans les semis de fa\u00e7on assez rapproch\u00e9e pour l&#39;emp\u00eacher de s&#39;y faufiler, \u00e7a marche bien.": 0, "czcnkvpe0-I:72:Tr\u00e8s sympa ce parcours au march\u00e9 du coin \ud83d\ude0a.  J aimerais bien un conseil sur des vari\u00e9t\u00e9s de haricots vert sans trop de fils, et m\u00eame ton exp\u00e9rience sur des bonnes vari\u00e9t\u00e9s de l\u00e9gumes <br>Comment arrives tu \u00e0 ma\u00eetriser les chenilles sur les choux, j adore ce l\u00e9gume.<br>Merci pour ton travail": 0, "1_UZ98AuGek:54:Salut, c&#39;est Mamiejo !<br><br>Le compost de ton composteur, c&#39;est du terreau, pas du compost. <br>Sa d\u00e9gradation s&#39;est faite &quot;\u00e0 froid&quot;. Il contient donc, en th\u00e9orie, bcp de graines qui ne demandent qu&#39;\u00e0 germer dans ce substrat tr\u00e8s riche, ce n&#39;est pas grave en soi.<br>Pour eviter cela, il suffit de l&#39;enfouir l\u00e9g\u00e8rement en le m\u00e9langeant avec la terre du jardin.<br>Si on en a bcp, on peut en mettre partout.<br>Si on en a peu, on le cantonne au niveau des racines des plants durant la mise en place.<br><br>Le compost de plateforme peut alors \u00eatre utile en compl\u00e9ment, directement apr\u00e8s la plantation. En effet, comme il est obtenu &quot;\u00e0 chaud&quot;, il ne contient plus de graines viables. Il peut donc servir &quot;d&#39;\u00e9cran&quot; aux graines aux adventices contenues dans le terreau &quot;\u00e0 froid&quot;. <br>Il all\u00e8ge la terre mais il est mort et s&#39;ass\u00e8che vite. Il finira par se d\u00e9grader quand m\u00eame assez vite en terreau d\u00e8s qu&#39;il sera \u00e0 nouveau colonis\u00e9 par les champignons et les bacteries, \u00e0 condition d&#39;\u00eatre maintenu humide.<br>L&#39;id\u00e9al c&#39;est de le recouvrir d&#39;une fine couche de gazon frais demi s\u00e9ch\u00e9 avec du gazon pas encore mont\u00e9 \u00e0 graine. <br>Il apportera alors l&#39;azote n\u00e9cessaire au compost de plateforme pour lui \u00e9viter la faim d&#39;azote provoqu\u00e9e par la d\u00e9composition des morceaux de bois qu&#39;il contient encore.<br><br>Par dessus, rajouter une couche de paille ou de foin, ou de gazon sec (voire les trois). Ils joueront le r\u00f4le de l&#39;edredon en plume.<br>Perm\u00e9ables \u00e0 l&#39;air, ils prot\u00e8geront le sol de la battance. Ils joueront le r\u00f4le d&#39;\u00e9ponge \u00e0 air et \u00e0 eau.<br>L&#39;id\u00e9al, dans l&#39;absolu, c&#39;est d&#39;installer dessous un tuyau microporeux. L\u00e0 c&#39;est le top !<br>Tout l&#39;\u00e9t\u00e9, la paille et le foin en contact avec le sol humide se d\u00e9graderont en bon terreau &quot;\u00e0 froid&quot; (carbone majoritaire)<br>Ce sera le terreau riche directement disponible pour les semis d&#39;automne.<br>Derni\u00e8re couche \u00e0 mettre en place au printemps : le broyat fin (brf ou pas).<br>C&#39;est l&#39;isolant extr\u00eame, l\u00e9ger, qui prot\u00e8gera le sol de la chaleur la plus intense et de la deshidratation (tant qu&#39;il le pourra). Il ne faut pas non plus lui demander la lune !<br>Il se d\u00e9composera bien moins vite que la paille ou le foin qu&#39;il recouvre.<br>Il lui faudra encore tout l&#39;hiver pour \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 80 % en terreau tr\u00e8s riche en carbone \u00e0 condition de le recouvrir de qqch sinon, il lui faudra bien 2 ans.<br><br>A part un peu d&#39;urine ou de fiantes de poule ou de pigeon d\u00e9lay\u00e9es en appoint, le sol n&#39;aura plus besoin de rien \u00e0 part de l&#39;eau et de la chaleur douce.<br><br>Les fumiers de toutes sortes, les feuilles, la cendre, les dechets verts directs seront r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 la couche de protection finale d&#39;automne.<br>C&#39;est elle qui prendra le relais pour prot\u00e9ger le sol du vent glacial, du gel profond et de la neige.<br><br>Voil\u00e0, selon moi, la meilleure alchimie pour avoir un sol vivant !<br><br>Mais pour cela, que de travail, que de couches \u00e0 juxtaposer tout au long de l&#39;ann\u00e9e !<br>On n&#39;a rien sans rien !<br><br>Mais quel plaisir ensuite de plonger ses mains dans un sol bien vivant !<br><br>Allez, \u00e0 bt\u00f4t ! Mamiejo.": 0, "IfDRQraDmA8:64:Bonjour Oilivier,<br><br>Tu me donnes le top depart...Sympa.<br><br>Deux compl\u00e9ments sur mes pratiques \u00e0 ce stade. <br>- les feves (du conmmerce \u00e0 consommer,...) comme j&#39;ai des doutes sur la qualit\u00e9 des graines. Je les fais germer dans l&#39;eau et je les sem\u00e9 d\u00e8s que le germe pointe?<br>- pour tester la qualit\u00e9 de vieux sachets de graines je fais la m\u00eame chose sur les graines de taille (betteraves, ...cardes) et je seme \u00e0 la pince \u00e0 \u00e9piler celles qui germent dans des pots individuels. On peut le faire \u00e9galement pour la salade, les tomates....<br>- Chayotte, j&#39;ai d\u00e9ja lanc\u00e9 la chayotte en d\u00e9gageant la graine pour la mettre dans un pot de 9 cm. Au bout d&#39;un mois les racines sortent. Je transplante en pot de 5 l. D&#39;ici le mois de mai, cel\u00e0 permet \u00e0 la chayotte de se constituer un bon tissu de racines et d&#39;\u00eatre productive (au nord de la Loire) d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e. ... Le plant qui est r\u00e9silient en terre sur une butte a des racines qui s&#39;\u00e9tendent sur 3, 4 m. il faut permettre \u00e0 la plante de le pr\u00e9parer en amont de la plantation. Il n&#39;y a pas de soucis pour le conserver \u00e0 l&#39;int\u00e9rieur.": 0, "8ZX3XBQ_QI0:26:Bonjour Olivier. <br>D\u00e9j\u00e0 merci pour tes vid\u00e9os utiles. <br>Ce qui est de la gestion de l&#39;eau, que penses tu des oyas pour les petits potager d&#39; environs 20 \u00e0 50 m2 (ce qui est mon cas) ? <br>As tu aussi une id\u00e9e tr\u00e8s arr\u00eater comme un autre youtubeur qui m&#39;a r\u00e9pondu &quot;c&#39;est pour les bobos ecolo \u00e0 la con qui ont plein d&#39;argent &quot;. J&#39;ai trouv\u00e9 \u00e7a  un peu rude et non diplomate de \u00e7a part, \u00e9tant donn\u00e9 que je suis un modeste ouvrier. Je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que j&#39;avais mentionn\u00e9 que l&#39;on pouvait les faires sois m\u00eame. Depuis la plantation de mes plants de tomates, paill\u00e9 je les jamais arros\u00e9, je remplis juste mes oyas de 3 litres une fois par semaine .<br>Je voulais juste ton avis,car toi aussi tu en parles jamais et c&#39;est pourtant une bonne alternative pour \u00e9conomiser de l&#39;eau .<br>Merci \u00e0 toi ,j&#39;appr\u00e9cie regarder tes vid\u00e9os.": 0, "bD66nePFwaU:84:Au niveau de la plantation (et de la gestion de l&#39;enherbement), je plante comme recommand\u00e9 par Olivier (l\u00e9ger d\u00e9passement de la t\u00eate), mais ensuite je paille avec du broyat de bois mort, tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement, 2/3 cm. C&#39;est chiant, il faut collecter et broyer (j&#39;habite \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d&#39;une for\u00eat, donc pour moi c&#39;est assez facile). Mais il y a beaucoup d&#39;avantages : 1) cela prot\u00e8ge l&#39;ail de se faire tirer par les oiseaux, 2) excellente gestion de l&#39;enherbement, presque rien \u00e0 faire, m\u00eame au printemps, 3) cela reste sec, m\u00eame quand l&#39;automne est tr\u00e8s pluvieux, on est loin de la tonte, contre-exemple extr\u00eame, 4) cela humifie en d\u00e9finitive (si vous avez d\u00e9j\u00e0 un sol tr\u00e8s vivant - quand je r\u00e9colte l&#39;ail et que je passe aux cultures d&#39;\u00e9t\u00e9 qui suivent, il ne reste rien de ces copeaux de bois mort). On peut pailler l&#39;ail, pas de souci, il faut juste le faire avec de la mati\u00e8re tr\u00e8s s\u00e8che.": 0, "Ey5AuNHWHAY:71:\ud83c\udf89\ud83c\udf89\ud83c\udf89\ud83c\udf89": 0, "if6BBMYD9DA:86:Il y a un but aussi a amener  c&#39;est part d&#39;humus par des apports organique 1% d&#39;humus en plus am\u00e8ne bien des avantages. Un terre v\u00e9g\u00e9tale n&#39;am\u00e8nera pas tous cela. Cette texture ou structure du sol a bien des possibilit\u00e9s sur chaque terre pousse des v\u00e9g\u00e9taux bien diff\u00e9rent. Le souci ou le paradigme du potager c&#39;est de cultiver des plantes bien diff\u00e9rente avec des besoins totalement diff\u00e9rents.": 0, "PM7G2QSz0JY:83:Merci \ud83d\udc4f": 0, "0q3UY_CMR-w:91:Bonjour,<br>J&#39;ai tent\u00e9 2 fois l&#39;artichait chez moi en Alsace... \u00e7a n&#39;a pas pris. Mais je vais retenter avec les conseils de cette video.<br>Merci": 0, "bQ1IVUdVFcQ:42:magnifique<br>apres une premiere mise en place d petits bacs cette ann\u00e9e je voulais &quot;convertir&quot; une partie du potager mais ne savais pas par o\u00f9 commencer": 0, "IByIxo7cK7k:10:Tr\u00e8s bonne vid\u00e9o merci ! Petite question j&#39;ai achet\u00e9 un filet de pommes de terre \u00e0 faire germer en jardinerie. J&#39;en ai mis une partie \u00e0 faire germer mais comment conserver les autres, il m&#39;en reste pas mal. Possible de les conserver pour l&#39;ann\u00e9e prochaine ? Si oui comment ? Merci ! :)": 0, "bD66nePFwaU:60:Salut Olivier, je n&#39;ai pas encore fait cette culture il pleut presque tous les jours difficile d aller travailler au potager, merci pour ta vid\u00e9o \ud83d\ude0a": 0, "zMG4Iut-Cm0:67:Semer et repiquer les chicor\u00e9es d hiver...semer la m\u00e2che...": 0, "MG-48pWRK8I:46:Cette ann\u00e9e je m&#39;y prend t\u00f4t et je te suivrais assid\u00fbment ! \ud83d\udcaa Merci infiniment pour tes contenus et ton amour du potager \ud83d\udc9e on est beaucoup \u00e0 progresser \u00e0 pas de g\u00e9ant gr\u00e2ce \u00e0 toi !": 0, "7Q61-XosPcg:39:Coucou. Je d\u00e9marre un peu plus s\u00e9rieusement mon jardin cette ann\u00e9e et j&#39;aurais voulu savoir si vous avez des gens qui sont sur la Loire, vers Saint-Etienne que je pourrais suivre car pour les semis je suis un peu perdue sur quand les d\u00e9marrer par chez moi :) MErci d&#39;avance": 0, "9sE4vBO6sUs:47:Bravo!!! Un r\u00e9gal de vs ecouter... Je suis amateur de jardin potager sans engrais sans traitement et grande quantit\u00e9 pour 10 personnes.. Une passion comme vous... Jardin remarquable de Laroque Escatalens 827oo....chapeau \u00e0 vous... Continuez \u00e0 ns r\u00e9galer... Merci": 0, "WIBZxN_EwGQ:55:Bonsoir Olivier merci pour cette vid\u00e9o et ces conseils pour le repiquage des  salades en godets et autres semis et sur l&#39;autre vid\u00e9o aussi pour les semis de petits pois et les mange tout ,le temps chez nous n&#39;ai pas top un jour beau un jour pluie pour mon jardin remise en \u00e9tat d\u00e8s que le temps le permet puis commencer certaines semis dans ma v\u00e9randa et je pense que pour courant mars je commencerai \u00e0 mettre en place au jardin , je dis \u00e0 bient\u00f4t .Amicalement Ren\u00e9": 0, "1K-bCyVpiQY:37:Dans le Maine-et-Loire,  superbe r\u00e9colte cette ann\u00e9e. Un pied de chayotte et une centaine de fruits .": 0, "hTgzy2p_T9Q:77:Bonjour Olivier <br>Comparatif int\u00e9ressant. Merci": 0, "Ey5AuNHWHAY:53:Salut Olivier ! Mara\u00eecher depuis 10ans je te suis depuis presque le d\u00e9but et qu\u2019est-ce que c\u2019est agr\u00e9able de regarder tes vid\u00e9os, je suis jaloux et j\u2019aimerais d\u2019un c\u00f4t\u00e9 avoir \u00e0 m\u2019occuper que d\u2019un petit potager familial \ud83d\ude01<br>La grellinette c\u2019est top mais il existe aussi un plantoir \u00e0 poireaux 5 trous et tr\u00e8s ergo aussi \ud83d\udc4d. Et petit conseil : t\u2019emb\u00eate pas \u00e0 referm\u00e9 les trous, un bon arrosage par dessus avec un peu de pression et ca se bouche automatiquement \ud83d\ude01\ud83d\udc4d.<br>Bonne soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t pour de nouvelles vid\u00e9os.": 0, "cG7lJupBII0:44:R\u00e9coltes effectu\u00e9es, comme d\u2019habitude, le 1er novembre.<br>Constats :\u00a0<br>- Lorsque on met en terre des pouces de patate douce qui sortent d\u2019un gros morceau de patate ce morceau grossit ce qui donne un tubercule ayant une forme \u00e9trange.<br>- Des tubercules peuvent se former sur les racines secondaires. Ce n\u2019est pas int\u00e9ressant lorsque ces racines sont loin du pied principal puisqu\u2019ils n\u2019ont pas le temps de former de beaux tubercules.<br><br>Les vari\u00e9t\u00e9s de patates douces les plus appr\u00e9ci\u00e9es pour leurs feuilles, auraient des feuilles lob\u00e9es. <br>Est-ce que quelqu\u2019un peut confirmer et, si possible, donner des noms de ces vari\u00e9t\u00e9s ?": 0, "bD66nePFwaU:73:Merci pour vos conseils": 0, "7nfdyFW9F4g:62:hello, <br>Comment d\u00e9compacter si le sol est gorg\u00e9 d&#39;eau?": 0, "NkUcU6eJkLI:52:Merci !!": 0, "33EErr3JJkQ:90:Merci Olivier \ud83d\udc4d\ud83d\ude09. Ouiii la carotte est capricieuse !!\ud83d\ude00. \u00c0 bient\u00f4t \ud83d\ude4f\ud83e\udd32\ud83c\udf3b": 0, "SraJdAW879c:7:Merci Olivier pour cette Vid\u00e9o tr\u00e8s  int\u00e9ressante et ton  partage d&#39;exp\u00e9rience. Concernant l&#39;arrosage, pourrais tu  pr\u00e9ciser \u00e0 quel moment de la journ\u00e9e tu arroserais quand on a pas de syst\u00e8me goutte \u00e0  goutte ? Pour ma part j&#39;arrose en fin d&#39;apr\u00e8s midi une fois que les  plans sont \u00e0 l&#39;ombre.. est)ce une bonne pratique selon toi ?": 0, "u7-14gz92Ns:75:Ah bah merci \u00e9norm\u00e9ment, tu m&#39;as remotiv\u00e9 !": 0, "MG-48pWRK8I:94:Bonne ann\u00e9e 2024 bisous": 0, "wF7eqBO3gR8:16:Au top ! Merci pour cette vid\u00e9o si utile et si bien faite! Comme d&#39;hab \ud83d\ude05": 0, "8ZX3XBQ_QI0:95:salut olivier superbe vid\u00e9os comme d&#39;habitude pourrait tu faire une vid\u00e9o sur la technique que tu as sur les past\u00e8ques et melons? <br>merci par avance <br>bonne saison \u00e0 toi": 0, "SraJdAW879c:55:Hello \ud83d\udc4b<br>Cette merci pour la vid\u00e9o \ud83d\ude4f<br>Petite question : les pieds de tomates poussent tr\u00e8s bien cette ann\u00e9e, au point qu\u2019ils arrivent presque tout en haut du tuteur (1m80) que faut-il faire ? L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re j\u2019avais rien touch\u00e9 mais c\u2019\u00e9tait devenu la jungle rapidement.. merci !": 0, "1K-bCyVpiQY:82:J ai essay\u00e9 cette ann\u00e9e grace a tes vid\u00e9os et \u00e7a a vraiment bien donn\u00e9,quel plaisir \ud83d\ude01 je suis dans l ouest de la France a c\u00f4t\u00e9 de La Rochelle.<br>Merci pour cette d\u00e9couverte": 0, "PU4a5RkQwIs:83:Bonjour Olivier et bonne ann\u00e9e !<br>Bon, quand est-ce que tu vas changer cette vitre cass\u00e9e dans ta cabane ? \ud83d\ude09": 0, "IByIxo7cK7k:70:Bonjour pour ma part j&#39;ai fait ma petite commande sur la bonne graine et j&#39;ai pris principalement des graines qui on votre photo . \ud83d\ude09 Je suis ravie que vous b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de 5% pour faire vivre votre cha\u00eene . Je ne manques aucune vid\u00e9o . Bonne journ\u00e9e a vous": 0, "afjZYzK-wMw:97:Cultiver sans eau c&#39;est comme si tu passais l&#39;\u00e9t\u00e9 sans boire une goutte d&#39;eau... je ne sais pas si ils essayeraient \ud83d\ude05.<br>J&#39;avais une petite question. Comment tu g\u00e8re le &quot;repos&quot; (et l&#39;ajout d&#39;amendements) de tes parcelles sachant que tu cultive pratiquement toute l&#39;ann\u00e9e ? <br>Merci pour cette vid\u00e9o.": 1, "Yonpvtci0r0:65:Bonjour Olivier serait possible de vous acheter des plants de chayotte et de patate douce?<br>Merci.": 0, "afjZYzK-wMw:73:Bonjour Olivier, c&#39;est un atout d&#39;avoir ce compteur d&#39;eau pour l&#39;arrosage, mais cette ann\u00e9e ici a L\u00e9zignan pas de pluie , forte chaleur et du vent beaucoup, pour ma part r\u00e9cup\u00e9ration de l&#39;eau de pluie dans une cuve enterr\u00e9e, un puit et deux cuves de mille litres j&#39;arrive vers le 15 ao\u00fbt, je paille, je fait des structures pour sur tes conseils pour ralentir le soleil et sans eau pas de potager merci pour ta vid\u00e9o je suis tes conseils, mais c&#39;est pas facile terre de vigne et pas d&#39;eau, merci pour tes conseils utiles je progresse tout les jours a plus marc": 0, "wPGNUPVjgzk:75:Peut on mettre les crottes de chien dans le compost de dechets m\u00e9nagers?": 0, "KJz9qfYdSO0:5:J&#39;ai lu quelquepart que la culture de certains engrais verts pouvait lutter contre le chiendent. Notamment le seigle. A v\u00e9rifier.": 0, "wq0ThwWMHI8:71:C partie l&#39;ann\u00e9e commence, j&#39;adore mars, Avril": 0, "bD66nePFwaU:83:Salut , comme quoi le hasard n&#39;existe pas .<br>J&#39;attendais ta vid\u00e9o sur l&#39;ail pour planter comme on est dans le m\u00eame secteur . <br>\ud83d\udc4d": 0, "0q3UY_CMR-w:86:Je suis parti de semi. Mais je les garde en grands pots. A voir ce que \u00e7a donne.": 0, "Yonpvtci0r0:41:Salut Olivier,<br>Ta vid\u00e9o fait des \u00e9mules.<br>Faut quand m\u00eame rassurer ; peu ou pas de r\u00e9colte la premi\u00e8re ann\u00e9e mais ensuite c&#39;est l&#39;explosion.<br>Perso. n&#39;ayant que de la blanche je n&#39;ai pas eu l&#39;occasion de tester la verte; sais-tu s&#39;il y a une diff\u00e9rence au point de vue culinaire ?<br>La blanche a le m\u00e9rite d&#39;\u00eatre tr\u00e8s esth\u00e9tique mais c&#39;est tout...<br>Belle saison \u00e0 toi ;)": 0, "u7-14gz92Ns:81:bonjour, nous dans notre potager, l&#39;on ne plante pas grand chose l&#39;hiver,car il est trop humide, a par des salades d&#39;hiver, je viens de voir dans la vid\u00e9o que vous avez des salades (laitue rouge comment s&#39;appelle t&#39;elle la vari\u00e9t\u00e9 vous en avez fait des semis)? merci et tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous V\u00e9ro de Soulac sur Mer": 0, "czcnkvpe0-I:54:Semis, repiquage, plantation, entretien, r\u00e9colte, consommation, conservation.. Quel travail !! et quelles joies aussi  ! Avec les param\u00e8tres al\u00e9atoires que sont la m\u00e9t\u00e9o et les divers animaux qui picorent.. Encore merci !": 0, "cG7lJupBII0:25:Bonjour <br>Merci, fantastique id\u00e9e   je vais essayer,  merci pour les conseils et les explications,  \u2764\u2764": 0, "NDayPb-VueU:79:J&#39;ai remarqu\u00e9 que vous aviez un paillis pour les choux, pas pour le reste. C&#39;est un choix o\u00f9 le hasard ? Merci Olivier !": 0, "nD0rpsNyGEo:68:Solution simple, mais super efficace et sans aucun mort : si vous connaissez quelqu&#39;un qui a un furet m\u00e2le en rut de pr\u00e9f\u00e9rence, vous le laisser se balader en laisse dans votre potager, jardin, poulailler (sans les poules hein, sinon plus de poules XD) autour de votre maison etc plus aucun rongeur ne viendra chez vous, c&#39;est radical.": 0, "PU4a5RkQwIs:93:J&#39;ai pass\u00e9 une grooooosse commande chez LaBonneGraine pour ma premi\u00e8re saison au potager ! Je te suis depuis le premier confinement , et j&#39;ai enfin un jardin , h\u00e2te de commencer \u2764 ( j&#39;ai pris 8 vari\u00e9t\u00e9s de tomates , trop de choix \ud83d\ude02)": 0, "S6ObzLFhWQk:91:Toujour aussi inter\u00e9ssante ces vid\u00e9o de semi ,bravo.": 0, "UWSOZ3bIfxc:66:Tu doutais avec raison pour le mot  entrem\u00ealage\u2026on dit entrem\u00ealement.\ud83d\ude05": 0, "kipbAn2aJfg:76:bonjour olivier je m&#39;inspire beaucoup de vos vid\u00e9os pour faire mon potager et m\u00eame si \u00e7a fait 25 ans que je cultive mes legumes on en apprend tous les ans Mes deux plants de chayottes se portent bien j&#39;ai experiment\u00e9 la culture de haricots grimpants violets dont vous aviez parl\u00e9 l&#39;ann\u00e9e derni\u00e8re c&#39;est une r\u00e9ussite on se r\u00e9gale et j&#39;ai plant\u00e9 des royal acorn \u00e7a a l&#39;air sacr\u00e9ment productif j&#39;esp\u00e8re que la qualit\u00e9 gustative sera au rendez vous H\u00e2te de les gouter cet automne merci encore pour vos partages d&#39;experiences A bent\u00f4t": 0, "7Q61-XosPcg:60:perso,fin septembre d\u00e9but octobre,j&#39;ai sem\u00e9 F\u00e8ve,pousse tranquillement et des petits pois Sima,r\u00e9siste bien,au gel,un peu butter avec de la terre et par dessus de la paille de chanvre,": 0, "IfDRQraDmA8:89:Bonjour Olivier toujours du plaisir \u00e0 vous suivre, pour mes d\u00e9buts en jardinage vos vid\u00e9os me sont bien utiles. Comment avoir votre almanach ? Bonne continuation": 0, "if6BBMYD9DA:61:Bonjour Olivier<br>Je suis hyper novice en potager, mais vos vid\u00e9os m&#39;ont motiv\u00e9e \u00e0 faire les choses bien !!<br>Mon petit potager est en presqu&#39;\u00eele de Crozon au bout du Finist\u00e8re, plein ouest, face \u00e0 la Mer. La terre me semble pauvre et inerte, il y avait avant une ancienne haie que j&#39;ai arrach\u00e9, et je crois avoir sorti un vieux drain de cailloux (l&#39;horreur, c&#39;est des milliers de petites pierres dans une terre d\u00e9serte...). J&#39;avais achet\u00e9 de la &quot;terre v\u00e9g\u00e9tale&quot; pour corriger le tir mais je me suis fait arnaqu\u00e9e aussi !<br>J&#39;attends le passage des temp\u00eates avant de m&#39;y remettre, je vais tenter le carton + algues et fumier de cheval + paille.<br>Et merci pour ses vid\u00e9os motivantes et bienveillantes !!": 0, "cG7lJupBII0:22:C&#39;est dommage de ne pas consommer les feuilles, pleines de vitamines. Merci pour la vid\u00e9o tr\u00e8s utile.": 0, "cbWzF_Uftkw:32:Bravo Olivier il est super cool ..ton potager.!!!..": 0, "WIBZxN_EwGQ:39:Salut Olivier, quel est l int\u00e9r\u00eat de semer en alv\u00e9ol\u00e9 ou en caissette ? OK pour les semis rapide et fin comme ail oignon \u00e9chalote poireau. Mais tomate, aubergines, poivrons...? il faut surveiller tr\u00e8s souvent l\u2019arrosage puis les repiquer dans des godets 7x7 ce qui fait plus de travail et de perturbations pour les semis.<br>.<br>Bonne soir\u00e9e et merci \u00e0 toi.": 0, "NkUcU6eJkLI:28:Bonjour Olivier <br>Nous on conserve nos betterave comme des cornichons <br>Avec du vinaigre <br>Recette des anciens <br>Tr\u00e8s belle vid\u00e9o a chaque fois encore merci <br>Bonne continuation": 0, "KKROYZuiZKk:18:Je suis vraiment content, car tu commence a creuser au fond des choses, depuis le temps que Je te suis, tes connaissances du potager ont \u00e9norm\u00e9ment augment\u00e9 et du coup les miennes aussi un grand merci \ud83d\ude4f pour ta passion et la fa\u00e7on dont tu nous la partage. La cendre Je met une petite poign\u00e9 au pied des fruitiers et au fond du sillon des patates, sur les conseils de philippe ( f1rcx) . A bientot \ud83d\udc68\u200d\ud83c\udf3e\ud83c\udf36\ud83c\udf36\ud83c\udf36": 0, "M9Vm6UJkEPY:41:Salut Olivier j&#39;avais une question j&#39;ai toute mes tomates on le cu noir je voulais savoir si tu avais une solution": 0, "7nfdyFW9F4g:49:Bonjour, quel broyeur utilisez vous pour les d\u00e9chets de fin de saison type branches de tomates, feuilles de courges??? Merci \ud83d\ude4f": 0, "SraJdAW879c:2:bonjour olivier jais entendu que les tomate cerise on ne coupe pas les gourment je dit bien entendu je ne suis qu&#39;un jardiner amateur mais tr\u00e8s bonne vid\u00e9o Christian de Belgique": 0, "WIBZxN_EwGQ:21:Bonjour Olivier, encore une superbe vid\u00e9o pleine de conseils et de bienveillance \ud83d\ude0a Concernant les tapis chauffants, as-tu un syst\u00e8me de thermostat ou les tapis se r\u00e9gulent eux-m\u00eame ? Bonne journ\u00e9e !": 0, "xB_G4SyMW9w:56:Bonjour Olivier, cela fait du bien de voir ou de revoir des images ensoleill\u00e9es de l\u00e9gumes et de verdure ! Moi sur les hauteurs ici en Belgique, je dois souvent attendre le mois d&#39;avril pour les semis en pleine terre ! Toutefois, pour assurer une bonne production des l\u00e9gumes du soleil, je commence les semis \u00e0 l&#39;int\u00e9rieur fin janvier, d\u00e9but f\u00e9vrier des poivrons et aubergines, cela double la production que si je les semais fin mars, et encore il faut que la culture ne soit pas contrari\u00e9e par des al\u00e9as, car ce sont des cultures qui red\u00e9marrent plus lentement que les tomates en cas de souci. Bonnes f\u00eates de fin d&#39;ann\u00e9e \u00e0 toi et \u00e0 ta famille !": 0, "if6BBMYD9DA:99:Bjr a tous et olivier . Le chiendent un vaste sujet. Je m en sors difficilement. En deterrrant des vieux pieds d artichauds les racines chiendent  sont \u00e0 plusieurs  dizaines de centim\u00e8tres ..2 sacs de 100l ... fatigu\u00e9e..\ud83d\ude02 mais contente d en avoir extermin\u00e9 maintenant  compost et fumier en veillant \u00e0 ne pas mettre les gros &quot;mauvais vers blancs&quot; qui les poules raviront . Allez bon dimanche a tous \ud83d\udc69\u200d\ud83c\udf3e\ud83d\udc69\u200d\ud83c\udf3e": 0, "33EErr3JJkQ:55:sympa la vid\u00e9o sur les carottes  moi je s\u00e8me la vari\u00e9t\u00e9 la carotte de Tilques et jamais de rat\u00e9": 0, "IfDRQraDmA8:50:Merci beaucoup pour toutes vos vid\u00e9os !!!": 0, "SraJdAW879c:1:Bonjour Olivier, cette ann\u00e9e j\u2019ai enterr\u00e9 moins profond\u00e9ment mes pieds que d\u2019habitude et pour la premi\u00e8re fois j\u2019ai quelques tomates qui ont d\u00e9velopp\u00e9 la n\u00e9crose apicale, je me demandait si ce n\u2019\u00e9tait pas li\u00e9 \ud83d\ude22! Comme ce serait le sympt\u00f4me d\u2019une carence en calcium j\u2019ai broy\u00e9 des coquilles d\u2019\u0153ufs que j\u2019ai reparti au pied avec un bon arrosage, \u00e0 voir si c\u2019est efficace ! \ud83d\ude0a": 0, "WIBZxN_EwGQ:78:Mais o\u00f9 trouvez-vous le temps de  faire tout \u00e7\u00e0 ? Quand on travaille il est tout simplement impossible d&#39;avoir un potager comme le votre. Je suis \u00e0 la retraite et ne trouve pas le temps...": 0, "IfDRQraDmA8:42:Supers conseils !<br>Mais dis moi,  tu ne manges que des l\u00e9gumes toutes l&#39;ann\u00e9e avec tout \u00e7a lol": 0, "KJz9qfYdSO0:27:G\u00e9nial ! Merci pour ces simples et pr\u00e9cieux gestes.<br>Je croyais que j&#39;\u00e9tais seul \ud83d\ude05<br>Je vais prendre le sujet plus au s\u00e9rieux": 0, "_Ez7W79Q1C0:30:Salut  ton jardin  ,et magnifique  ,je suis  jardinier,  de m\u00e9tier,  aux Qu\u00e9bec,  d&#39;origine  vosgienne,  je travaille  ,sur des fermes  ,en bio ,syst\u00e8me  ,de panier,  et quand ,j&#39;arrive  chez moi je recommence,  dans mon potager  , qui me nourit  pendent  ,les 6 mois  d&#39;hiver  aux Qu\u00e9bec, et pendent  tout  l&#39; \u00e8t\u00e8    je me pla\u00eet  a dire , que ,j&#39;ai  fait le tour  de la terre  sur mes  jenoux,  d&#39;heserbage  ,r\u00e9colte  plantation !,ton jardin ,et magnifique  ,mol c&#39;est  sableux chez  moi, heureusement  ,c&#39;est  plus facile,  a travailler  ,quoi  qu&#39;il me semble  que la vie microbienne,  s&#39;installe  mieux  dans des sol argileux  j&#39;ai  d\u00e9j\u00e0  fait  ce commentaire  sur une ferme ou je travaillais,  tout  est plus difficile  dans l&#39;argile  sauf la croissance,  voila de Didier  un vosgenicois,Balance  comme toit, passionn\u00e9 ,j&#39;ai  un four  \u00e0 pain  paille et argile,  dehors,  et un levain  depuis 10ans  suis balance comme  toi  ,pour ma pare je travaille  juste a la houe  et aux croc \u00e7a  se voyage bien en v\u00e8lo  ,c&#39;est  les outils  le plus  utilis\u00e9, dans les pays  pauvres !  C&#39;est  moi qui a envoy\u00e9  la vid\u00e9o  sur  la campagnols  le pendent  de la grelinette  sa lut bont vent a toi": 0, "IfDRQraDmA8:10:Ici en bourgogne nous avons toutes les blettes qui ont resist\u00e9es \u00e0 3 nuits \u00e0 -16 et 2 semaine de suite en gel continue entre -5 et -10 , peu de feuilles ont cramer , elles adores le fumier frais pour passer l&#39;hiver \u263a\ufe0f": 0, "Dc79_Z2cLWk:0:Le potager commence \u00e0 doucement se dessiner. <br>Attention \u00e0 bien tenir compte de vos contextes. <br>Retrouvez les graines \u00e0 semer sur <a href=\"http://www.labonnegraine.com/\">www.labonnegraine.com</a><br>Code promo de 10% \u25ba LBGPO1C<br>\u00c0 tr\u00e8s vite": 0, "PU4a5RkQwIs:1:Bonjour Olivier.<br>Je pense qu&#39;il vaut mieux attendre la bonne saison.pour les tomates.<br>\ud83d\ude0a": 0, "M9Vm6UJkEPY:73:Merci pour tes vid\u00e9os, bonnes vacances.": 0, "SraJdAW879c:86:Je vois que de temps en temps vous arrosez par dessus... on lit et on relit partout de ne pas le faire \u00e0 cause du mildiou. Pour ma part je le fais de temps en temps quand le ciel est couvert et pas trop chaud. Qu&#39;en pensez-vous ?": 0, "H1ole4H685Q:54:Super vid\u00e9o, tu m&#39;as donn\u00e9 envie d&#39;essayer la black cherry, vivement l&#39;ete prochain \ud83d\udc4d<br>Je risque aussi surement de changer de vari\u00e9t\u00e9 de concombre par ta faute, mais ca va pas plaire a mes poules qui recup\u00e9raient les trop am\u00e8res \ud83d\ude01<br>En retour, \u00e7a fait une paire d&#39;ann\u00e9e que je fais de la t\u00e9tragone cornue, un peu gal\u00e8re \u00e0 semer, mais r\u00e9siste bien mieux \u00e0 la chaleur que les \u00e9pinards, craint d\u00e9gun (enfin presque)  et fait un bon couvre sol en compl\u00e9ment d&#39;un paillage, pratique dans le sud. <br>Sinon se consomme comme les \u00e9pinards ou en salade en jeune pousse. Le top c&#39;est d&#39;en faire des oreilles d\u2019\u00e2ne, comme dans les alpes (Champsaur)\ud83e\udd24 <br>Assez r\u00e9sistante aux variations de temp\u00e9rature, elle fourni en fin de saison d&#39;innombrables graines \u00e0 cornes qu&#39;il suffit de faire s\u00e9cher sur un radiateur quelques jours. Et autant c&#39;est assez gal\u00e8re a semer (mieux vaut les scarifier), autant: si elles se sentent bien, les graines oubli\u00e9s ont tendance \u00e0 repousser naturellement sur place au travers du paillage.": 0, "xB_G4SyMW9w:30:bonjour  olivier  vivement  f\u00e9vrier pour  de   nouvel  vid\u00e9os": 0, "H1ole4H685Q:4:Bonjour Olivier est ce que je peux vous suivre sachant que J habite \u00e0 lourdes dans les hautes Pyr\u00e9n\u00e9es vous \u00eates d o\u00f9 svp ?": 0, "zMG4Iut-Cm0:91:Tr\u00e8s beau jardin monsieur a la main verte bravo": 0, "afjZYzK-wMw:81:Bonsoir Olivier. Tout d&#39;abord, bravo pour tes vid\u00e9os passionnantes et instructives et ton jardin qui fait r\u00eaver. Jardinier amateur depuis de nombreuses ann\u00e9es, je m&#39;inspire beaucoup de ce que tu fais. Avec beaucoup moins de succ\u00e8s! ! ! L&#39;apport de compost, de fumier, le paillage, le semis d&#39;engrais vert... mais les r\u00e9sultats restent mitig\u00e9s. Cette ann\u00e9e aurait pu \u00eatre bonne, mais h\u00e9las, un \u00e9pisode de gr\u00eale, fin juin, a tout ruin\u00e9 en quelques minutes.  J&#39;habite dans le centre de la France.<br> Cette ann\u00e9e, j&#39;ai aussi opt\u00e9 pour l&#39;apport de bact\u00e9ries,  je ne crois pas que tu aies d\u00e9j\u00e0  abord\u00e9 le sujet. J&#39;ai l&#39;impression que \u00e7a aide un peu \u00e0 l&#39;am\u00e9lioration du terrain. Qu&#39;en pense-tu? As-tu d\u00e9j\u00e0 eu des avis sur le sujet? Si tu as la possibilit\u00e9,  ton avis m&#39;int\u00e9resse. <br>Continues \u00e0 te r\u00e9galer avec tes r\u00e9coltes et continues de nous r\u00e9galer avec tes vid\u00e9os.": 0, "bD66nePFwaU:8:Encore merci pour tout ces conseils.": 0, "Dc79_Z2cLWk:5:Coucou Olivier!! Toujours un plaisir vos vid\u00e9os car simples et claires, moi je dois encore attendre car la terre n&#39;est pas assez r\u00e9chauff\u00e9e et il a bcq  plu certains jours,  parfois encore froid ( Ain).  J&#39;ai pris le temps de redessiner mon jardin avec choix de plantations. Que pensez vous des toiles de paillage? J&#39;ai qqu&#39;un qui propose de  m&#39;en donner mais le plastic, c&#39;est pas mon truc !! Alors...?<br> Merci de nous transmettre \u00e0 la fois vos savoirs, la chance d&#39;une r\u00e9gion ensoleill\u00e9e,  l&#39;amour de la terre , et la patience!!  J&#39;ai plein de vers de terre mais ma terre s&#39;ass\u00e8che d\u00e8s qu&#39;il fait trop chaud. Dure!!!! Y a-t-il qque chose \u00e0 faire pour l&#39;am\u00e9liorer ( fait depuis 4 ans:  Grelinette,  paillage  en hiver et en continu sur les saisons,surtout qd c&#39;est la s\u00e9cheresse;  compost et un peu de fumier qd je peux en avoir) . Un copain jardinier me conseille du sable... qu&#39;en pensez vous? Merci pour les conseils!!": 0, "NDayPb-VueU:70:pourriez vous nous dire comment semer les carottes sans que les fourmis attaquent et n&#39;en laissent plus une ? c&#39;est desesperant ! merci de votre reponse et pour tout le temps que vous nous consacrez": 0, "KKROYZuiZKk:75:Bon, voil\u00e0 le probl\u00e8me ...<br>D&#39;un cot\u00e9 des gens qui affirment qu&#39;il faut mettre la cendre dans la potager et de l&#39;autre des gens qui affirment qu&#39;il ne faut pas.<br>Et ceux qui regardent, ils font quoi ?": 1, "czcnkvpe0-I:52:Bonjour Olivier vous avez un magnifique potager chez moi dans l&#39;ouest nous n&#39;avons pas tout \u00e7a merci de vos vid\u00e9os Sylvia \ud83d\ude42\ud83c\udf37": 0, "S6ObzLFhWQk:16:Bonjour Olivier, dans ta vid\u00e9o tu fais des semis pr\u00e9coces de betteraves, je me demandais si ce n&#39;est pas un peu trop quand m\u00eame la p\u00e9riode de semis \u00e9tant avril normalement. Est ce qu&#39;il y a un risque pour ces semis ou je peux faire comme toi et les faire prochainement ?<br>Merci beaucoup pour tes vid\u00e9os toujours tr\u00e8s inspirantes!": 0, "MG-48pWRK8I:35:Bonjour Olivier": 0, "Yonpvtci0r0:57:je ne connais pas la Chayotte. Quel est son go\u00fbt ? Un petit cours de cuisine avec des recettes ? Merci<a href=\"UCkszU2WH9gy1mb0dV-11UJg/m8MfY4jbFsWJhL0PyouA2Ak\"></a>": 0, "TaA2lrvMX48:37:Ta des geste bizar avec la butternut \ud83d\ude05\ud83d\ude02": 0, "6kiJw_hwb4I:67:J&#39;avais achet\u00e9 des graines de concombre F1 ch\u00e8res, qui ne devenaient pas amers quand s&#39;il fait sec et autofertiles pour un bon rendement. Je me suis m\u00e9lang\u00e9e les pinceaux en confondant les plantules de concombre et de courgettes. Du coup je n&#39;avais qu&#39;un seul plant de concombre \u00e0 la fin. Il m&#39;a donn\u00e9 plein de tout petits cornichons \ud83d\ude20": 0, "7nfdyFW9F4g:68:Merci pour toutes ces vid\u00e9os si inspirantes et surtout toujours avec bienveillance et tol\u00e9rance, j\u2019adore ! Cette ann\u00e9e j\u2019ai eu bcp de difficult\u00e9s pour ma\u00eetriser le liseron dans mon potager.. je d\u00e9bute et je manque de temps\u2026 si tu quelqu\u2019un a une astuce, je suis preneuse ! Bravo pour tout ton travail et merci encore!": 0, "8ZX3XBQ_QI0:21:Il n&#39;y a pas de discuter \u27a1 quoi qu&#39;on en pense la base c&#39;est l&#39;eau \u26f2. Ensuite, le paillage, l&#39;ombrage\ud83d\udd76, c&#39;est la r\u00e9duction et l&#39;optimisation de la consommation de l&#39;eau.<br>M\u00eame moi, le mauvais jardinier\ud83d\ude08, je me suis rang\u00e9 \u00e0 tes constats \ud83c\udf46. <br>\ud83d\ude09": 0, "SraJdAW879c:79:SALUT Olivier, je te l&#39;ai d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 plusieurs fois, de jeter un \u0153il sur mes modestes vid\u00e9os amateur, mais je sais que tu es d\u00e9bord\u00e9 et bien charg\u00e9, mais pour te dire, dans ma derni\u00e8re de ce soir, JE NE TAILLE PAS MON CONCOMBRE, et j&#39;en suis d\u00e9j\u00e0 a 4 calos r\u00e9colt\u00e9s, avec des ramifications, une super productions, et en plus en jardini\u00e8re, et pour mon pied de tomate, j&#39;effeuille a outrance, mais comme je n&#39;ai pas taill\u00e9 les gourmands, je me retrouve envahie de ramifications, presque 100 tomates en cour de production, sur un seul pied, en comptant les fleurs..... Jette y un oeil.... :)": 0, "if6BBMYD9DA:50:Bonjour Olivier, je suis en r\u00e9gion parisienne ouest. Je trouve la terre de notre  potager g\u00e9niale, car c&#39; est une parcelle vendue par notre voisine , ancien potager d&#39;une maison napol\u00e9on III , qui n&#39;avait pas \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 depuis 50 ans, en friche totale. Juste un endroit un peu sablonneux o\u00f9 je s\u00e8me les carottes qui ronronnent, et quelques endroits plus argileux qui contentent d&#39;autres l\u00e9gumes. On oublie de dire que m\u00eame dans une parcelle de 300 m2, on trouve diff\u00e9rentes terres et que  c&#39;est  d&#39;ailleurs interessant!  MERCI pour toutes tes vid\u00e9os que je d\u00e9vore, et oui je suis d&#39;accord avec beaucoup de commentaires : elles sont relaxantes,  claires comme de l&#39;eau de roche, jamais dogmatiques ... et ta voix est joyeuse et enthousiaste !": 0, "PM7G2QSz0JY:81:Merci \ud83c\udf1e": 0, "MG-48pWRK8I:75:Bonjour Olivier, je vous suis assid\u00fbment, et vous m\u2019avez beaucoup aid\u00e9 pour la cr\u00e9ation de mon potager l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. J\u2019ai une question tr\u00e8s pr\u00e9cise sur la culture en bac potager. Ou puis-je vous la poser sans polluer vos posts? Merci beaucoup \ud83d\ude0a": 0, "PM7G2QSz0JY:34:Coucou Olivier,<br>Tu m&#39;as donn\u00e9 envie d&#39;essayer l&#39;ann\u00e9e derni\u00e8re et quelle diff\u00e9rence dans le potager pour les l\u00e9gumes feuille, les courges, les aromatiques, etc !   Je fais tr\u00e8s attention de ne pas mouiller le feuillage et je n&#39;arrose pas les l\u00e9gumes racine avec cette dilution. J&#39;utilise de l&#39;urine stock\u00e9e au minimum 6 mois avec une cuill\u00e8re \u00e0 caf\u00e9 de vinaigre blanc/L. Vraiment tr\u00e8s satisfaite du r\u00e9sultat. Merci pour tout et bon weekend \u00e0 toi.": 0, "bQ1IVUdVFcQ:26:Salut Olivier j&#39;esp\u00e8re que tu vas bien? Encore une vid\u00e9o tr\u00e8s compl\u00e8te... (L&#39;avantage de YouTube t&#39;as plus de 45scd pour dire les choses \ud83d\ude01 ) <br><br>\u00c0 bient\u00f4t \ud83c\udf1e": 0, "9sE4vBO6sUs:15:Pouvez vous nous parler du th\u00e9.<br>Merci": 0, "MXaWYNyhS2U:76:Bonjour, une ann\u00e9e j avais plant\u00e9 mes tomates sous serre, assez proches et pan  maladie qui a contamin\u00e9 tous mes plants, taches noires et oidium.. Donc l an dernier pleine terre , ayant chang\u00e9 de r\u00e9gion, au sud..et \u00e9cartement des plants..j ai eu 2 plants de malades qui n ont pas contamin\u00e9 les autres\u2026et une magnifique r\u00e9colte\u2026la contamination est quand m\u00eame un probl\u00e8me, comment fait il \ud83d\ude2e? Sinon merci pour cette vid\u00e9o tr\u00e8s instructive et pour le beau travail de montage.": 0}